Александр Деркач

КНИГА

ПРЕДИСЛОВИЕ

Существует такое милое заблуждение, что обычные слова, будучи расставлены необычным способом, могут чуть ли не изменить мир к лучшему. Что ритм и музыка неких диковинных фраз способны успокоить, утешить человека и примирить его со свинством бытия. Всё нижеследующее – дань такой вот смешной, наивной вере в произнесенный звук и написанное слово.

«Да, но разве это стихи?» – вопрошали меня немногочисленные читатели первого издания этого бессмертного произведения. И вопрос этот меня несколько огорчал. Ну, что сказать?… Конечно – это вовсе не стихи. В том смысле, что это не поэзия, а, скорее, проза, записанная для удобства чтения короткими строками. А, если честно, это вообще не литература. Ну нельзя же считать литературой расписание движения поездов или, скажем, задачник по физике. «Книга» по жанру, вероятно, где-то ближе к технической документации, какой-нибудь там инструкции по эксплуатации для служебного пользования.

А то ещё вот такой – ну, надо же! – чудный вопросик: «У кого ты это всё содрал?» – Ха, хорошенькое дело – «у кого?» – будто я знаю. Мысли, которые я считал своими, я находил – увы – слишком у многих авторов. Прописные истины – они принадлежат всем. А здесь, большей частью, собраны именно такие…

Но не все, конечно, не все. Есть и ряд глубоко оригинальных идей, кои я выстрадал сам. Выстрадал в многолетних поисках и наблюдениях. Ну там: гулкая тишина библиотек, секретная физика, все эти немыслимые спиртовки, змеевики, и что-то в них булькает… Дождливыми ночами нажимал я на кнопочки всяких ускорителей, электрофорных машин и разных других телескопов. Острым глазом подмечал, пытливым умом раздвигал и проницал – и звёзды удивлялись мне. «Ну и трепло же ты, Деркач», – говорили мне звёзды. И я соглашался со звёздами. Соглашался, но пальчики с кнопочек не убирал. А даже ещё упорнее раздвигал. Ещё упорнее проницал – прямо в самый сокровенный центр сути.*

Именно таким образом родились у меня откровения насчет того, что ночь кончается утром, что в темноте не нужны глаза, ну и ещё кое-что в таком же духе. Впрочем, это не важно… Хотя… Ну ладно, не важно…

Да, так вот. Я записал эти молитвы, заговоры, заклинания, мантры – уж не знаю, как их правильно назвать – потому, что они мне были нужны. Нужны, как камертон для настройки самого себя, своих мыслей и чувств. Из всего, что я видел, слышал, читал, из всего, что приходило мне в голову, я попытался отобрать для себя такие слова, которые, как мне казалось, могли помочь мне в жизни. Которые могли бы стать пусть не руководством к действию, но хотя бы нравственным ориентиром. Наверное, такие слова для себя ищет каждый. И у каждого они свои.

А началось всё с того, что стоял я на Чайкинском повороте. Выл ветер, и не было в душе моей любви к себе, и было мне плохо. Так плохо…

ЭПИГРАФ

Господи! – закричал я тогда

И поднял глаза к небу, -

Господи! Воззвах к тебе,

Вонми гласу моления моего.

Услыши мя, Господи!*

Но там, вверху,

Были только темная бездна

И холодные звёзды…

13.04. 1992 года

Часть первая. ВОПРОСЫ

СТИХ I

ЛЮБОВЬ

1. И вот. Сказал себе я в сердце своём.

Господи. Дай мне здоровье, чтобы быть сильным.

Господи. Дай мне силу, чтобы быть спокойным.

Господи. Дай мне спокойствие, чтобы быть мудрым.

Господи. Дай мне мудрость, чтобы быть добрым.

Господи. Дай мне доброту, чтобы любить.

Господи. Дай мне любовь, чтобы ею делиться.

Ибо любовь – это и есть Ты, Господи.

СТИХ II

ВЕРА

1. Господи, трудна к Тебе дорога.

Я ещё не верю, что Ты есть,

Но я уже не верю, что Тебя нет.

2. Одни говорят, что Бога нет.

И это правда.

Другие говорят, что Бог есть.

И это истина.

Справедливо и то, и другое.

Его нет для первых,

Он есть для вторых.

3. Нельзя словами объяснить,

Что такое музыка.

Её нужно слышать.

4. Нельзя словами объяснить,

Что такое красота.

Её нужно видеть.

5. Нельзя словами объяснить,

Что такое Бог.

Его нужно чувствовать.

6. И говорить с Богом

Можно только

На языке совести.

7. Господи.

Дай мне веру в себя.

Веру в силы свои.

Веру в то, что ты любишь меня,

Бережешь и спасаешь.

Ибо нет силы без веры,

А Вера – это и есть Ты, Господи.

СТИХ III

НАЧАЛО

1. Вот камень, что вызвал лавину.

Был ли камень причиной лавины?

Была бы лавина без этого камня?

2. Что за камень в руке у меня:

Белый? Черный?

СТИХ IV

ИМЯ

1. Частица Бога есть в каждом.

2. Даже в самом заблудшем

Под пеплом и озверением

Живет влечение к красоте,

Живет желание быть любимым.

3. Когда я обращаюсь к Богу,

Я обращаюсь ко всему лучшему

В себе самом.

СТИХ V

МЕРА ИСТИННОСТИ

1. Вера – не то, что я говорю.

Вера – то, как я поступаю.

Вера – не то, что я прочитал,

Вера – то, что я сделал.

Вера – не то, с чем я согласен,

Вера – то, как я живу.

2. Важно не то, кем себя я считаю:

Верующим или неверующим,

Верным или неверным.

Важно то, кто я есть:

Добрый или злой,

Созидающий или разрушающий.

3. Если людям и птицам

Рядом со мной хорошо,

Тогда истинна вера моя.

А другой меры – нет.

СТИХ VI

ВОПРОСЫ

1. Для чего живет трава?

Для чего живет человек?

Для чего рождаются и умирают

Птицы, рыбы и лесные твари?

Для чего?

2. Удел подвижников – хула и камни.

Они погибают первыми.

Почему они не вымерли?

Почему?

3. Что я знаю о судьбе

Составляющих меня клеток?

Как они живут: рождаются и умирают?

Как они сменяют друг друга?

Что знают они обо мне?

Что обо мне знаешь Ты, Господи?

4. И ещё спросил себя я:

А кто тот, что живет в тебе?

Тот, с которым ты разговариваешь,

Тот, кто помогает, когда тебе трудно,

Тот, кто судит, когда ты не прав,

Тот, кто подсказывает, когда ты не знаешь,

Тот, кто жалеет, когда тебе плохо.

Тот, кто радуется твоим удачам…

Кто он?

5. И отчего так прихватывает горло моё

От рассказа о том, как один спас другого?

6. Когда я смеюсь без причины,

Когда я без повода плачу -

Чья это радость во мне?

Чья тоска?

Чья?

7. «Вскую печальна еси,

Душе моя?»*

СТИХ VII

ОДИНОЧЕСТВО

1. Один. Ночь.

Одиночество.

2. В одиночестве.

В одиночестве душа приходит в этот мир.

В одиночестве плывет по океану жизни.

В одиночестве уходит к звёздам.

В одиночестве.

3. Я возьму за руку

Самого близкого мне человека,

И его душа подойдет к моей

И, кажется, сольется с нею.

Но она всё равно

Так и будет НЕ МНОЙ.

4. Мне приложат ладонь ко лбу

И будут смотреть в зрачки,

И увидят там боль.

Но она всё равно

Так и останется только моею болью.

5. Идущему рядом со мной я скажу:

Вот – сбиты ноги мои.

И он услышит меня, и поверит мне.

Но никто не остановится.

6. Есть Я.

Есть граница моего Я.

Есть весь мир остальной вне меня.

И не переступить черту.

7. В этом нет трагедии.

Это не плохо. Это не хорошо.

Так есть, и с этим нельзя не считаться:

Каждый из нас существует ОТДЕЛЬНО.

8. Господи.

Оставь мне безмолвие уединённости,

С него начинается путь к себе.

9. Господи.

Отведи от меня пустоту одиночества.

Когда накрыт стол, но не скрипнет дверь.

Когда рядом нет никого, кому можно сказать:

Посиди со мною. Мне плохо.

СТИХ VIII

СЛАБОСТЬ

1. Господи.

Что мне в лукавстве -

Себя не обманешь.

2. Мне не нужны подвиги.

Я не хочу быть героем.

Я не хочу умирать.

Я боюсь заболеть.

Я хочу жить.

Мне нужны пища,

Тепло, уют и покой.

3. Молю Тебя:

Не нужно меня проверять.

Я не знаю, какую боль

Я способен терпеть, -

И знать не хочу.

4. Я не знаю, какую цену

Я готов заплатить

За то, чтоб остаться в живых.

И знать не хочу.

5. Я не знаю, сколько дней голода,

Побоев и унижений

Могут покончить во мне человека -

И знать не хочу.

6. Молю Тебя:

Не заставляй меня выбирать

Между совестью и сытостью,

Между нечестием и страданием,

Между жизнью своею и жизнью чужой.

Не искушай меня,

Господи.

СТИХ IX

ФЕВРАЛЬ

1. Скрип ветлы.

Капает с веток.

А на снегу – заячьи лапки.

2. Страшно мне, Господи.

Я боюсь за себя.

Я боюсь за детей.

3. Расстояние от счастья до смерти -

Не более пяди.

Нож проходит его за секунду.

Пуля – быстрее.

СТИХ X

КАК ЖЕ ТАК?

1. Землетрясение.

Разверзаются пропасти, рушатся горы,

Погребая под камнем и пеплом

Вопли тысяч несчастных.

И кровавый злодей, и агнец невинный -

Гибнут все.

И что же? Все равно грешили?

2. Господи.

Если Ты всемогущ,

Зачем Ты позволил такому случиться?

Господи, если всемилостив Ты,

И щедроты Твои на делах Твоих всех,

Где же милость Твоя?

В чём любовь Твоя?

Если праведным та же погибель, что грешным,

Что такое Твоя справедливость?

3. Что ж не блаженствует алчущий правды?

Что ж не наследуют кротцыи землю?

Что ж плачущий не утешается?*

Где небеса твои, Господи?

5. Как не прийти в отчаяние, как не опустить руки?

6. И что?

Эти трусливые, жадные, похотливые зверьки -

Это и есть образ твой и подобие?

СТИХ XI

КОВЧЕГ

1. Это будет не скоро.

Но непременно.

Наше солнце остынет.

2. Какая звезда согреет землян?

Кто приютит?

СТИХ XII

ТЫ ЧТО ЖЕ,

СОБРАЛСЯ ЖИТЬ ВЕЧНО?

1. Вот: весел ты и здоров.

А назавтра твой череп расколот,

И тело твоё на столе у хирурга.

2. Ты друзьям обещал

Накопать для рыбалки червей -

И что?

Как там, с червями?…

СТИХ XIII

ПОКАЯНИЕ

1. Господи.

Ты же видишь.

В смятении я.

В смятении и печали.

И безлунно в душе моей.

2. Прости, Господи.

Гордыня обуяла меня.

И возомнил я себя богоравным.

И сказал: надо мною нет Бога.

Но только во мне, -

И что же?

3. Вот, стою пред Тобой – сир и наг.

И нет во мне воли к поступку,

И ожидание чуда оставило меня,

И блуждает душа в потемках.

5. Вот, стою пред Тобой -

Тих, смирен и тоскующ -

Господи. Как я устал.

Делаю – не то, что хочу.

А хочу – не то, что велит моя совесть.

6. Прими покаяние, Господи.

И в знак прощения

Даруй мне забвение

Грехов моих -

Ибо нет тяжелее ноши,

Чем груз памяти.

СТИХ XIV

УБИЙСТВО

То, что ты ешь сегодня,

Завтра будет ходить и говорить*.

1. Каждое животное – убийца.

Каждое животное может существовать,

Только отнимая жизнь у других.

Человек – тоже животное.

2. Растения – самые чистые и невинные.

Они питаются светом и камнями

И дают жизнь остальным.

Их убивают легко и обычно.

Это как бы даже и не убийство.

3. Порог допустимого определяют обычаи.

Одни позволяют себе убивать насекомых.

Другие – существ с холодной кровью.

Третьи – тех, что откладывают яйца.

4. Четвертые считают низшими всех:

И растения, и рыб, и дичь, и скот.

И людей, непохожих на них.

И у них нет сомнения в праве и власти

Умерщвлять эти жизни.

5. В убийстве участвуют равно:

И тот, кто вонзает в жертву нож;

И тот, кто съедает остывшие трупы;

И тот, кто украшает себя мехом.

6. Суть работы военных – убийство.

Они знают самые удобные способы

Изготовления мертвых людей.

Наиболее ловких убийц называют героями.

7. Убийство остаётся убийством,

Даже если его украшают словами:

Родина. Подвиг. Общее благо…

Никакая идея не стоит того,

Чтобы ради неё была пролита кровь.

Ни одна.

8. Выше всех идей, придуманных человеком,

Стоит идея Бога, придумавшего жизнь.

Убивать живое – это значит: идти против Бога.

9. И кто может знать – чья жизнь дороже Ему?

И убивающий других – разве не убивает себя?

И убивающий убийцу – разве сам не убийца?

10. Господи. Если невозможно жить, не убивая,

Пусть меня к тому понудит только необходимость,

Только во имя спасения жизни,

Но никогда – для забавы.

СТИХ XV

ЗАВЕТЫ

1. Как поступать мне с обидчиком, Господи?

Как сделать так, чтоб не множилось зло?

2. Было сказано так: НАКАЖИТЕ.

Мир спасает отмщение.

Рана за рану, ушиб за ушиб и око за око.

А за убийство – смертная казнь.*

Преградой для зла может стать только сила.

Злодей понимает слова о добре,

Когда говорят их с дубиной в руке.

3. И вот: мстил я врагу и наказывал зло,

И называл это правым судом и законной расплатой,

Но зло отправлялось по кругу и ко мне возвращалось.

И куражилось зло, и смеялось:

Ты, ломающий кости, – чем ты лучше меня?

И смотрел я на слёзы, и видел: увы -

Дорогой насилия в царство добра не попасть.

4. Было сказано так: НЕ СУДИТЕ.

Не судите других, тогда вас не осудят.

Не мстите врагу, ибо суд – дело Господа.

Если голоден враг – накормите его,

Если бьют по щеке, то подставьте другую,

Ибо, делая так, соберете уголья горящие

Нечестивым на голову.*

5. Было сказано так: ВОЗЛЮБИТЕ.

Мир спасает прощение.

Возлюбите гонителей ваших,

Благотворите ненавидящим вас,*

И безгневие ваше смутит обижающих,

И добро прорастет в их заблудших сердцах -

Они вспомнят о том, что они тоже люди.

6. И что? Пробовал я не судить, но судили меня.

И пробовал я не противиться злу,

И молился за тех, кто нанёс мне обиду,

Но садилось зло на шею мою и мной помыкало,

И клевало меня, и называло

Кротость – слабостью, а смирение – трусостью.

И смотрел я на слёзы, и видел: увы -

Путем всепрощения из царства злобы не выбраться.

7. Завещалось и так:

Добром отвечай на добро,

А на зло ОТВЕЧАЙ СПРАВЕДЛИВОСТЬЮ.*

Но, где собираются двое -

Там уже есть три мнения о справедливости.

И что же такое тогда справедливость?

8. Как поступать мне с обидчиком, Господи?

Как сделать так, чтоб не множилось зло?

Где взять силы? На что опереться?

Чем ответить мне: кротким терпением?

Тихой подлостью? Лютою бойнею?

9. Если любовью оплачивать зло,

Чем же тогда награждать за добро?

Как полюбить можно хищные челюсти,

Рвущие тело моё?

10. На спасения стези настави мя, Господи,

Научи: с кем бороться? кого побеждать?

Его? Или может СЕБЯ?

Чем победа моя обернется мне завтра?

СТИХ XVI

ОТБОР

1. Они говорят:

Всё в природе подвластно закону

Выживания сильных.

Божий промысел в том,

Чтоб создать на Земле совершенных людей.

Бог назначил, чтоб были отобраны лучшие

И продлили потомство своё.

Потому:

Слабые должны помогать сильным.

Помощь сильному – дело благое,

Исполнение воли Господней.

2. Они говорят:

Всё хилое и убогое должно вымирать.

Всё больное и слабое прав не имеет

На продление рода.

Побежденные стерты да будут с угодий земных,

Подтолкни тех, кто падает – это твой долг.

Потому:

Сильные не должны помогать слабым.

Помощь слабому – грех,

Противление планам Господним.

3. Только что мне известно о промысле Божьем?

Кто и что о нём знает?

Господи. Что ждешь Ты от нас?

Свирепости, хитрости -

Или согласия и сострадания?

Что важней для Тебя:

Чтобы выжил сильнейший,

Или чтоб был сохранен каждый вид?

СТИХ XVII

ПРИТЧА ОБ ОСТРОВЕ

1. Никто не знает

Откуда на острове взялись ослы.

Вначале их была одна пара,

И было им здесь хорошо.

2. Остров утопал в зелени.

Хищников не было.

Кормов было вдоволь.

Ослы паслись на лужайках

И рождали ослят.

3. Щипали траву.

Грызли ветки деревьев.

Топтали пчелиные гнезда.

И плодились, плодились, плодились.

И, казалось, так будет всегда.

4. Но вот.

Без пчел захирели цветы.

Без листьев и веток погибли деревья.

Без тени деревьев засохли ручьи.

5. Ни травы.

Ни деревьев.

Ни птиц.

Ни ослов.

6. Пустыня и камни.

СТИХ XVIII

ОБРЕЧЕНЫ

1. Беспечные птицы.

Жнут, где не сеяли,* берут, где не клали.

То, что природа копила в своих кладовых

Сотни, тысячи лет – проедается за день.

2. Кому выпадет жребий – скрести ложкой по дну?

Кому быть последними? Правнукам? Внукам?

3. Берем у природы, а платим друг другу.

Что ей наши бумажки?

4. Господи. Помоги нам опомниться:

То, что доныне придумали люди,

Не целило природу, но губило её.

Люди сделали много открытий,

Но оттого разве стали счастливей?

Люди сделали много открытий,

Но разве больше узнали о Боге?

Люди сделали много открытий,

Но Царствие Божие? – нет, не открыли.

5. Они открыли царство машин.

СТИХ XIX

МАШИНЫ

1. Мы сделаем за вас всё, – говорят они прежде.

Без нас вы не сделаете ничего, – говорят они после.

2. Злые и добрые.

Послушные и строптивые.

Простодушные и надменные.

Машины.

3. Рождаются, живут, стареют, умирают.

Рождают себе подобных.

4. И ревниво следят, чтобы люди

Не общались ни с кем, кроме них -

Ни с природою, ни между собою:

Заставляют разорять природу.

Заставляют воевать друг с другом.

5. Заставляют людей поступать безрассудно:

Отдавать свою жизнь нелюбимому делу,

Чтоб взамен покупать непотребные вещи.

Заставляют людей строить машинам жилища,

А потом каждый день приходить туда к ним,

Чтобы прислуживать им.

Машинам.

6…чтобы строить машины,

Которые нужны для производства машин,

Которые нужны для добывания ко?рма машинам,

Которые нужны, чтобы возить на работу людей,

Которые нужны, чтобы строить машины,

Которые нужны для производства машин,

Которые нужны для добывания ко?рма машинам,

Которые нужны, чтобы возить на работу людей,

Которые нужны…

7. Машины.

Пока без людей обходиться не могут.

Пока.

СТИХ XX

ОДИН

1. Сани.

Позёмка.

И волчий вой.

Господи, где дорога?

2. Молю тебя.

Приведи меня к людям.

СТИХ XXI

ВОЖДИ

1. Где есть двое,

Там всегда есть один,

Кто подчиняет другого.

2. Где есть тысячи тысяч

Там всегда есть один,

Кто принимает решение.

3. Всё, что делает Бог на Земле

Он делает руками на ней живущих.

Чтобы управлять людьми,

Он их сделал неравными

И наделил несчастным влечением -

Стремлением к первенству.

4. Я знаю: за всё надо платить.

Платит и тот, кто взыскует высот.

Когда Бог нам даёт подчиненных,

Он отнимает друзей.

Рядом с почитанием и преклонением

Ходят предательство, зависть и лжа.

Наверху места нет бескорыстной любви,

Разве только собака…

И то.

Попробуй, не покорми…

5. Господи. Охрани меня

От чумы властолюбия.

СТИХ XXII

ВЛАСТЬ

1. Вождями движет не любовь к людям.

Вождями движет любовь к власти.

2. Не самые сильные приходят к власти.

Не самые умные приходят к власти.

Не самые красивые приходят к власти.

Но те, кто ради власти готовы на всё.

3. Всякая власть одних

Зиждется на изъятии свободы других.

Ищущий власти не любит свободу,*

Любящий свободу не ищет власти.

4. Государство – это сговор

Власть имеющих против власть неимущих.

Пирамида власти устроена просто:

Хочешь править – учись подчиняться,

Чтобы властвовать – нужно служить.

5. Для успешности в службе

Нужны не умелость и не прилежание,

Но умение угождать власть имущим.

6. Я это знаю:

Паства без пастыря – не бывает.

Господи. Надели наших пастырей

Волею и разумностью.

Научи их заботиться

Не только о прихотях сильных,

Но и о благополучии слабых.

7. Вразуми их:

Ненадёжны островки благоденствия

В море проклятий.

СТИХ XXIII

ПРЕВРАЩЕНИЯ

1. Каждый в отдельности – умный и добрый.

Вместе – глупое, злобное стадо.

2. То, как скоро идёт караван,

Не от самых проворных зависит,

Но – от самых медлительных.

СТИХ XXIV

СТАДО

1. Чтобы сделать баранов послушными,

Их сообирают в стадо.

2. Они будут лепиться друг к другу

Если всё поголовье

Разделить на СВОИХ и ПЛОХИХ.

3. И вот говорит пастырь:

ОНИ – НЕ ТАКИЕ, КАК МЫ.

Мы – открытые, добрые, гордые.

Они – тёмные, злые, преступные.

Решай: с кем будешь ты?

4. И вот говорит пастырь:

МЫ – НЕ ТАКИЕ, КАК ОНИ.

Мы – не стадо баранов,

Мы – стая тигров.

И если ты с нами,

Значит, ты – тоже тигр.

5. И вот говорит пастырь:

Мы – лучшие.

И достойны мы – лучшего.

6. И вот говорит пастырь:

Мы и Они – несовместны.

У них иначе закручены рога.

Они неправильно блеют.

Они неправильно жуют.

И спариваются они

Тоже неправильно.

И все наши беды – от них.

7. И вот говорит пастырь:

Они – все заодно.

Они – все против нас.

Перед этой угрозой

Нам нужно сплотиться:

Вместе – выживем,

Порознь – погибнем.

Только вместе мы – сила.

8. В стаде баран отучается думать,

Это ненужно и даже опасно.

Среди безумных безумие – норма:

Ничего нет важнее могущества стаи! -

Да здравствует стая!

Вашей жизнью владеете вовсе не вы,

И не те, кто рожал вас, но стая!

Клянитесь! – Клянёмся!

Ваши тушки назначены в жертву

Единственно верному Богу! -

Какая честь, какое счастье…

Жить достойны лишь те,

Кто готов ради жизни на смерть!

Богатый выбор…

9. Способ жить всем, кто в стаде один:

Послушание и соучастие.

Паршивых овец, что отбились от стада,

Овчарки клыками хватают за ляжки.

Либо они побегут, как и все,

Либо растопчет их стадо копытами.

10. Господи. Я это знаю.

Одному жизнь прожить невозможно.

Но и другое.

Прожить свою жизнь я должен сам.

11. Господи.

Научи меня, как уберечься

От безумия стада.

СТИХ XXV

БЕЗОПАСНОСТЬ

1. Можно сесть на самого быстрого коня,

Только пуля – быстрее.

2. Можно выучить все боевые искусства,

Только пуля – быстрее.

3. Можно нанять самых ловких охранников,

Только пуля – быстрее.

4. Можно укрыться за самыми толстыми стенами,

И ждать, когда старость моя

Приведёт ко мне смерть.

5. Только пуля – быстрее.

СТИХ XXVI

УЛОВКИ ПАСТЫРЯ

Он сидит на высокой горе,

И все говорят ему: Оооо!

1. Уловки пастыря известны.

Всё давно придумано, всё испытано,

И всё уже было, всё есть, и всё будет.

2. Чтоб сплотить всех баранов в единое стадо,

Нужно стереть между ними различия.

Нужно пометить всех стадною краскою

И заставить их делать простые движения:

Вместе хлопать в ладоши, обниматься и топать,

И выкрикивать хором: «ура!» и «долой!»

3. Пастырь знает:

Нужно дать стаду миф, ритуал и икону,

И оно будет верить, любить и молиться.

Нужно дать стаду идола, знамя и клич,

И оно будет визжать, обожать, поклоняться.

4. Баранам приманкою служат слова -

Красивые, гордые и бесполезные:

«Равенство». «Братство». «Свобода».

Пастырь знает – они исключают друг друга,

И бессмысленны без уточнений:

Равенство – в чём? Братство – с какими?

Свобода – кому от чего?

5. Пастырь знает:

Ложь должна быть нелепой,

И тогда в неё сразу поверят.

Пастырь должен быть недоступен,

И будет баран трепетать перед тайной.

А ещё перед словом «священный».

И словом «Отчизна».

Этим словом правитель обычно

Называет себя и свои интересы.

6. Пастырь знает:

Успешность зависит от известности,

Известность зависит от скандальности.

7. Пастырь знает:

Права не дают, их берут.

Для этого он говорит:

Я беру на себя ВСЮ ответственность, -

Не уточняя: ЗА ЧТО и КАКУЮ.

8. Пастырь знает:

Нужно быть верным слову в речах,

Нужно быть вероломным в поступках.

Обещать можно всё, что угодно -

Через месяц об этом забудут все,

Через год об этом не вспомнит никто.

Новые беды затмят собой прежние.

9. Пастырь знает:

Хвост частями не рубят -

Отнимай сразу всё и у всех,

Возвращай понемногу немногим.

10. Пастырь должен быть скуп,

И будут ему благодарны за крохи.

Баранам не важно то, сколько им дали

Им важно, чтоб больше не дали другим.

11. Пастырь знает:

Чтобы сделать несчастным,

Нужно дать, а затем отобрать.

Чтобы сделать счастливым,

Нужно отнять, а затем возвратить.

Затрат никаких.

12. Пастырь знает:

Кто должен тебе – тот тебя ненавидит.

Кому должен ты – тот тебя бережет.

13. Пастырь знает:

Пораженные порчею члены

Подлежат иссечению без промедления.

Пусть не будет руки, но спасётся всё тело.

Всякий раз ослушание им наказуется,

И наказание – неотвратимо.

И разжалобить его – невозможно.

Пастырь своих не меняет решений,

Даже если он видит: они неразумны.

14. Пастырь знает:

Послушание в стаде – важнее успеха в делах.

Чтоб боялся последний – наказывай первых.

Самых преданных. Самых незаменимых.

Не виноватых, но невиновных.

Пастырь должен быть твёрд и жесток,

И его не посмеют предать и ослушаться.

15. С несогласными пастырь не спорит,

А называет их слугами дьявола,

Подлежащими казни.

Труд палача не бывает излишним,

В жажде крови – холодный расчет,

Цель расправ – устрашение стада.

16. Пастырь знает:

Работу карать поручать нужно псам,

Тогда как награды и милость – из рук его.

Пастырь не платит за труд и заслуги,

Он дарит за преданность.

17. Не в любовь верит пастырь, но в силу.

Любовь – прихотлива, она – дочь иллюзий,

Она – собственность любящих.

Надёжней опора на страх перед силой.

Страх – вечен, и он – собственность пастыря.

18. Сила пастыря – в воле приказывать.

Слуги пастыря – зависть и ложь.

Ещё лесть. Ещё страх. Ещё голод.

Сытый баран не бывает послушным.

Овцы славят вождя не за сытую жизнь,

А за то, что их к ней ведут.

19. Пастырь знает:

Голодный баран – не бунтует.

Бунтует сытый,

Которого день не кормили.*

20. Пастырь никогда не винится в ошибках,

Но непременно находит козлов отпущения:

Во всех бедах виновны противники,

Предшественники и обстоятельства.

Что бы с ним ни случилось, он объявляет:

Это – победа! Мы стали сильнее!

Мы очистили наши ряды от измен!

Неудачи нас закалили!

На лице его нет ни сомнений, ни страха -

И вот: идёт за ним стадо.

21. Господи.

Я никого не хочу покорять.

Я никому не хочу покоряться.

Я не хочу применять эти правила сам.

Я не хочу, чтобы их применяли ко мне.

22. Все эти правила учат тому,

КАК подчинять себе стадо,

Но в них ничего нет о том: а ЗАЧЕМ?

23. Господи, спаси меня от разрушения.

СТИХ XXVII

ПАСТВА

1. Обмануть можно лишь тех,

Кто хочет, чтоб их обманули.

2. Овцам хочется верить,

Что в стаде им безопасней.

Овцам хочется верить,

Что ВСЕ – ошибаться не могут.

Овцам хочется верить,

Что они – стая тигров.

Овцам хочется верить,

Что чужие достойны гонений.

Овцам хочется верить,

Что пастырю власть дарована Богом.

И вот: верят они.

3. Да и как же не верить,

Когда и барану понятно:

Все победы – заслуга поверивших,

Все неудачи – вина усомнившихся.

4. Так легко и удобно

Быть одним среди многих.

Так легко и удобно

Сказать: я – как все.

И так сладостно думать,

Что есть некто всемудрый,

Кто ведёт меня к счастью.

5. От лежбища – к пастбищу.

6. Господи. Помоги не обманываться.

Если дорогу для всех указу?ет один,

Обычно – это дорога на бойню.

СТИХ XXVIII

БОРЬБА

1. Нам говорят:

Жить – это значит бороться.

Каждый день всем доказывать то, что ты лучший,

И достоин иметь своё место под солнцем.

Кто не хочет участвовать в драке -

У того нет и права на жизнь.

Кто не хочет борьбы – гибнет первым.

Мир – религия слабых.

Бог сильных – война.

2. Нам говорят:

Война – вот исконно мужская работа:

Защищать свои семьи, умножать свои земли.

Стыдливых танцоров война превращает

В поджарых охотников.

Кто видит смерть, тот ценит жизнь,

Тот делает всё, что он может,

И живет на последнем пределе -

Расточительно, ярко и жадно.

3. Нам говорят:

Призвание сильного – слава и звёзды,

Участь слабого – рабство и грязь.

Великие цели по силам

Только великим народам,

Сплоченным в великих державах.

А державы куют не мольбы миротворцев,

Но огонь и железо.

4. Нам говорят:

Если у тебя ничего нет дороже

Твоей собственной жизни,

Тогда жизнь для тебя – дар напрасный.

Отдать свой живот за высокие цели -

Вот высшая слава и высшая честь.

Нет таких жертв, что в священной войне

Были бы слишком чрезмерны.

5. Нам говорят:

Наша цель – это счастье потомков

В светлом будущем с новым порядком.

Законно и нравственно всё,

Что способствует нашим победам

Подлежит истреблению всё,

Что стоит на дороге.

Кто не с нами, тот против нас…

…

…

6. Самые опасные безумцы -

Это безумцы, вообразившие,

Что они поняли замысел Бога,

И готовые силой его воплотить.

СТИХ XXIX

НАМ ГОВОРЯТ

1. Прокляты слабые, ибо будут рабами вовек.

Прокляты робкие, ибо будут растоптаны.

Прокляты скромные, ибо путь их в безвестность.

2. Блаженны могучие, ибо ими творится история.

Блаженны свирепые, ибо все с ними вежливы.

Блаженны отважные, ибо награда им царство земное.

3. Побежденным – хула, ибо ярмо – их наследство.

Победителям – честь, ибо победа – основа всех прав.

4. Главная цель всякой твари живущей -

Утвердить своё Я и свой род в этом мире.

Возвысить себя и унизить других -

Это и есть настоящее счастье.

5. Счастье?

СТИХ XXX

ВОЙНА

1. Ослепли от плача глаза матерей,

И птицы охрипли.

Война.

2. На войне одни люди, не хотящие воевать,

Убивают других людей, не хотящих воевать,

Чтобы богатства одних захватили другие.

Чтобы одних господ поменять на других.

Чтобы одни предрассудки сменить на другие.

3. Сказано:

Затевают войну старики,

Но гибнут на ней первыми дети.*

Дети, которые друг друга не знают,

Друг в друга стреляют

Ради славы и выгоды тех,

Кто друг друга знает,

И друг друга не убивает.

4. Война -

Самый простой и стремительный способ

Разрешить все вопросы -

Самым сложным и долгим путем.

5. Война не бывает по правилам,

Потому что война – разрушение правил.

Такое же, как буря, потоп и пожар.

Выиграть войну так же нельзя,

Как выиграть землетрясение.

6. Войне, как пожару, нужна первая искра,

Дальше пламя создаёт себе пищу само.

«Кровь погибших взывает к отмщению»,

«Хочешь жить – стреляй первым»,

«Убивай, или будешь убитым».

7. Ты не любишь войну, но война тебя любит,

Ты не хочешь войны, но война тебя хочет,

Тебе война не нужна, но войне нужен ты.

8. Война.

Истребляются люди.

Пробуждаются звери.

9. Может, нас на Земле слишком много?

Может быть, мы идем не туда?

10. Господи.

Я не знаю, зачем Тебе войны.

Чему хочешь Ты нас научить?

Что должны мы понять?

Что искупить?

11. Я не знаю, зачем Тебе войны.

Но, если есть иной путь,

Молю тебя:

Сохрани и спаси наш народ

От безумия.

12. И вот:

Холод. Дождь.

Бродят дети со смертью в руках.

И кошка лакает из лужи кровь.

Война.

СТИХ XXXII

КРУШЕНИЕ

1. Когда тонет корабль,

Тонут все, кто на нём.

Те, кто был с рулевым не согласен -

Увы, тонут тоже.

СТИХ XXXI

ВИНОВЕН

1. Виновен ли воин, пустивший стрелу?

Виновен ли мастер, придумавший лук?

Виновен ли повар, кормивший стрелка?

Виновен ли вождь, объявивший войну?

Виновен ли народ, избиравший вождя?

2. В этой лодке, несущейся к гибели,

Что значит голос мой? Что я могу?

СТИХ XXXIII

ЦЕЛЬ ИЛИ СРЕДСТВО?

1. Что есть Я?

Малая капля в живом океане,

Имя которому – БОГ?

2. Или дрова в паровозе истории?

Если так, то куда он несется?

Зачем?

СТИХ XXXIV

МЕТЕЛЬ

1. Если спасти меня

Может одно только чудо.

Господи.

Молю тебя.

Сделай чудо.

СТИХ XXXV

ЖЕРТВА

1. Некогда жил человек

По имени Иешуа,

Сын плотника Иосифа

И жены его Марии.

2. В тишине и уединении

Открылись ему истины,

И пришел он к людям,

И проповедовал им.

3. И говорил так:

Все мы – дети Бога,

И он любит нас,

И все равны перед ним.

И Он слышит каждого.

4. И ещё учил:

Зло питается злом,

Но добро его сокрушает.

Зло нельзя истребить,

Ни мечом, ни огнём,

Но прощением и любовью.

Возлюбите врагов своих,

Они братья вам,

Ибо Отец наш – един.

5. Но не верили люди ему

И смеялись над ним.

Кто ты, чтобы учить? -

Говорили они.

6. Я – сын Бога -

Такой же, как вы, -

Отвечал Иешуа,

И дивились миряне

На эти слова.

7. Но были такие,

Что убоялись.

Он называет себя сыном Бога,

А что, если – правда?

8. Но были такие,

Что верой прониклись.

Говори, говори нам ещё, – просили они, -

Расскажи нам, зачем мы страдаем?

9. Бог испытует нас, -

Говорил Иешуа, -

Страдания наши – это ступени,

По которым душа

Поднимается к Богу.

На небесах после смерти

Наградой за муки

Нам будет блаженство.

10. А в жизни земной -

Доверимся Господу,

Ведь ничто не случается в мире

Без воли Его, -

Так учил Иешуа.

11. Я знаю цель, – проповедовал он, -

Цель – спасенье души.

Я знаю путь, – проповедовал он, -

Путь – смиренье и кротость.

Ничего нет важней справедливости,

Но прощение – выше её.

12. И приходили к Иешуа слепые,

И просили сделать их зрячими,

И верили они, что может он исцелять,

И было им так по их вере.

13. И увидели первосвященники,

Что опасен он,

Ведь уходят к нему

Те, кто слушал их прежде, -

И положили убить его.

14. И сказали ученики: Учитель,

Вот ищут взять тебя. Прячься.

15. И сказал Иешуа:

Ничего вы не поняли.

Если верно, чему я учил,

То, что ж бояться мук ли, смерти ли? -

Для праведника они – врата в жизнь вечную.

16. Ничего вы не поняли.

Если верно, чему я учил,

То Отец наш небесный спасёт меня,

Ибо невинен я.

17. Вот:

Жертвую собой ради истины,

Чтоб разрушить сомнения,

Чтоб убедиться:

Всё равно всё случается так,

Как захочет Господь.

18. И была ночь,

И светила над садом луна,

И молился Иешуа,

И просил Бога: Отче мой,

Да минует меня чаша сия.

19. И было утро.

И пришли воины взять его на заклание,

И никто не вступился, а только сказали:

Он учил, что на всё – божья воля.

20. И был полдень.

И палило безжалостно солнце.

И был Иешуа засужен и предан кресту.

И кричали: распни его! -

Пришедшие увидеть чудо.

И стоял народ.

И смотрел.

21. Также злословили его проходящие,

Кивая головами своими и говоря:

Если он – Бог, он не чувствует боли.

Если он – Бог, тогда что ему смерть?

Если он – Бог, то кому и зачем

Он принес себя в жертву? -

Себе самому?

22. А иные молили:

Учитель, даруй нам надежду -

Покажи, что есть путь.

Сойди с креста – и уверуем!

23. Распявшие же его, делили одежды его,

Бросая жребий.

И смеялись над ним, и плевали в него:

Как других он спасал, а себя вот не может?

24. И швыряли каменья

В него убогие,

Плача и говоря:

Так что ж твой Отец не вступается

Даже за сына?

25. Он же – скорбел на кресте и молился:

Отче Всеблагий! Прости этим людям,

Не ведают они, что творят…

…

26. И был вечер.

И тьма опустилась на землю.

И кончились силы.

И возопи на кресте Иешуа:

Элои, элои! Ламма савахвани?

Что значит: Боже мой! Боже мой!

ДЛЯ ЧЕГО ТЫ ОСТАВИЛ МЕНЯ???…

СТИХ XXXVI

УСПЕХ

1. Холодно и одиноко на вершине.

СТИХ XXXVII

ПРОПАСТЬ*

1. Вот подошел я к краю.

И заглянул за край,

И увидел пропасть,

Имя которой – БЕЗВЕРИЕ.

2. Страх и растерянность там я увидел.

Страх и растерянность, а ещё отчаяние,

Бессмысленность и несправедливость.

3. НЕСПРАВЕДЛИВОСТЬ СМЕРТИ,

Которая всё: и гибкость тела,

И блеск таланта, и гордость духа,

И мечты, и клятвы, и восторги, и обиды,

И знание чужих языков, и ловкость тонких пальцев,

И застенчивую улыбку, и колдовство из-под ресниц,

И смешную привычку поправлять непослушный локон -

Всё!

Всё обратит в НИЧТО.

И всем будет одно:

Разложение, черви и смрад.

4. И это стремление к совершенству,

И этот безумный бег к счастью -

Это тоже всё – бег в НИКУДА.

И всем одна участь:

Что праведнику, что злодею,

Что мудрецу, что невежде,

Что богатому, что нищему.

Что первому, что последнему -

Все. Все приговорены к смерти.

И всем будет одно:

Неподвижность, немота и мрак…

5. Все станут НИКТО.

Звать всех будут НИКАК.

6. Дни пройдут. И уйдут вслед за нами

Люди, знавшие нас. И забудется всё:

И злодейство, и подвиг, и хула и хвала, -

И время разрушит все наши могилы,

И сотрет даже память о ныне живущих,

Как оно уже стерло её о народах,

Что ходили по этой земле прежде нас.

Самонадеянные черви,

Называвшие землю своею,

Тысячи тысяч имен человеческих,

Обращенные в пыль, -

Мелькнули под солнцем, и где? Где они?

А земля пребывать будет вечно.

7. Нас не будет.

А птицы останутся, распевая*,

И всё повторится.

Всё – но без нас.

8. Так же будет светить в небе солнце,

И так же волны будут биться о скалы,

И будет женщина смотреть вслед любимому,

И так же будет говорить: вот – мир рухнул, -

Но время пройдет, и всё, всё забудется,

И в памяти наших потомков жить будем не мы,

Но придуманные ими люди,

В лучшем случае, с нашими именами…

…

9. НЕСПРАВЕДЛИВОСТЬ ЖИЗНИ

Я там тоже увидел -

Той жизни, в которой добру нет награды,

А злу – наказания.

Проходят века – не проходят пороки,

Изменились одежды, но люди всё те же:

Что было – то есть, а что есть – то и будет,

Что случалось, то и будет случаться,

И нового под солнцем нет ничего:

Наказание ждет невиновных,

Награждение ждет непричастных.

Всё так же грешники имеют то,

Чего достойны праведники;

А праведников постигает то,

Что заслужили нечестивые.*

И не помогает труженику его усердие,

И не спасает красавицу её изящество.

И не проворным достаётся

Успешный бег.*

10. Повсюду хруст костей

И пожирание себе подобных.

И нет расплаты за грехи,

А значит, нет и самого греха.

И нет над нами высшего Закона,

А есть – придуманный одними для других

Запрет для подданных на то,

Что самому себе правитель позволяет.

И нет черты, а, значит, нет и преступления её.

И что такое Справедливый Суд,

Когда увечья, хворь или сама погибель

Грудным младенцам достаются,

А лиходеи празднуют…

11. Бессмысленны все планы.

Вперед загадываю я на целый век,

Но то, что будет завтра

И даже через час со мной – не знаю.

Распутный случай -

Слепой безумец с бритвою в руке* -

Играет мной, и вся судьба моя -

Случайностей нелепых цепь.

Не от моих забот меняется она,

А от того, как выпадают кости…

12. И я сказал себе: НЕТ.

В мире этом жить

Я не хочу.

СТИХ XXXVIII

ЗАЧЕМ?

1. И ещё я сказал себе так:

Задержи дыхание.

И перестань цепляться.

2. Ну, набьешь ещё раз пищей живот.

Ну, обманешь ещё раз вином свой рассудок.

Ну, переспишь ещё раз с женщиной…

Одним разом больше, одним меньше -

Что изменится?

3. Я видел, как зиму сменяет весна.

Я видел, как весну сменяет лето.

Я видел, как лето сменяет осень.

Я видел, как осень сменяет зима.

Что ещё в этом мире могу я увидеть?

Часть вторая. СОН РАЗУМА

СТИХ XXXIX

ОПОРА

1. Но и другое себе я сказал:

Не может всё это быть правдой.

Не может.

Мироздатель, кто там бы Он ни был,

Придумывая жизнь на Земле,

Решил для Себя немало вопросов.

Не может быть, чтобы среди них

Не было вопроса: «ЗАЧЕМ?»

2. Мир полон сообразности и красоты,

И тайных связей между явлениями.

И каждое событие предваряет причина,

И у каждой причины есть свой Закон.

Если я не в состоянии его постичь,

Это вовсе не значит, что его отменили.

3. Тот мир, что открыт для меня, -

Всё равно ведь не то,

Что он есть в самом деле.

Это то, что я знаю о нём,

Это то, что я о нём думаю,

То, каким я его представляю.

Это мир моих заблуждений.

И потому я волен обустроить его

По своему разумению,

Чтобы был он пригодным для жизни.

4. Тогда что мне мешает

Придумывать мир, приспособленный к счастью,

И праздновать в нём каждый день своей жизни?

Всё, во что я поверил – уже существует.

5. Тогда что мне мешает поверить

В высший разум и в жизнь после жизни,

В то, что дух мой совсем не умрет,

Но будет восхищен в иные пределы?

Тогда что мне мешает жить так,

Как если бы я был бессмертным?

6. Почему бы не верить мне в то,

Что воздастся любому по делу его,

И несет в себе каждый список им совершённого.

В то, что всё возвращается -

Пусть не теперь, так потом,

Пусть даже не мне самому,

Так семени моему.

В то, что разумно, выгодно и должно

Поступать с другими лишь так,

Как хочешь, чтоб поступали с тобою.

7. Почему бы не верить мне в то,

Что всё в равновесии в жизни моей,

И всякое зло содержит добро,

Равно как и добра не бывает без худа.

И нельзя находить, не теряя,

И нельзя потерять, не найдя.

8. Почему бы не верить мне в то,

Что для меня у Создателя есть уже план,

Что Книга Жизни моей уже Им написана,

И теперь мне осталось её лишь прочесть.

В первой клетке, с которой я начинался,

Уже было указано всё:

И цвет моих глаз, и походка, и голос,

И день моей смерти, и слова на венках – всё!

Всё предначертано и свершается необходимо,

А случайностей – не бывает.

И потому у меня есть полная Свобода Выбора.

Ведь что б я ни сделал – то Богу угодно.

И будет тот выбор не мой, но Его.

9. Сказано: иду ли я, отдыхаю ли -

Ты окружаешь меня, Господи.

И все пути мои известны тебе.

Ещё нет слова на языке моём,

Ты, Господи, уже знаешь его совершенно.

Сзади и спереди ты объемлешь меня

И полагаешь на мне руку свою*.

10. Я не говорю, что всё это истина.

Я говорю: Это возможно,

Ибо я не могу доказать

Обратное.

СТИХ XL

РЕКА

1. Спокойно вхожу я в реку жизни

И доверяю себя течению.

Несет оно меня

Мимо неподвижных берегов,

Имя которым – Время.

И берег, который я вижу сейчас,

Я больше не встречу уже никогда.

Никогда.

2. Вода не знает,

Что ждет её за поворотом.

Но русло реки уже определено.

Его не изменить.

СТИХ XLI

ПРИТЧА О ТАЙНЕ

1. У некоторого отца было два сына.

И однажды спросили они у него:

Скажи, что там, за дальнею дверью,

Куда уносят старые вещи? Что там?

2. И ответил отец:

Не ищите ключи к этой двери,

Там – приют сокровенности,

Там тайна живет, не тревожьте её.

Тайну можно убить, но нельзя воскресить.

Просто ждите её, и она к вам придёт.

3. Но не послушал отца старший из братьев

И однажды пробрался за тайную дверь.

Там, куда он попал, было тихо и грустно.

Пахло пылью, мышами и разбитой надеждой.

С полок молча смотрели забытые куклы -

Они в детстве когда-то могли говорить.

Шуба Деда Мороза, мешок для подарков,

Карнавальные маски, свеча на столе,

Кружева и вуали, корсеты и шпильки, -

Там было всё.

Только не было тайны.

4. Он увидел там нити в руках кукловодов,

Он увидел пружины, что движут людьми.

Он увидел там струны: щипнешь – все рыдают.

Он увидел там кнопки: нажмешь – всем смешно.

Там было всё.

Только не было тайны.

5. Он искал тайну всюду.

Он разбирал жар стихов по словам,

Он разнимал грусть мелодий по нотам, -

И нигде – НИГДЕ!

Ни в одной букве, ни в единой ноте -

Не было тайны.

А все эти страдания, встречи, признания,

Полумрак, шорох шелка, и шепот, и слёзы -

Были просто весенним движением соков,

И избытком солей в организме.

6. Беспощадно

Он содрал все покровы, осветил все углы

И увидел:

Всё, что он называл прежде ЧУДОМ,

Было ловкостью рук

Или действием скрытых устройств…

7. И тогда он прозрел, что его обманули,

И смутилась душа его,

И ожесточился он в сердце своём,

И сказал себе так:

О чудесах я теперь знаю всё -

Их делают люди…

8. А младший из братьев

Так и прожил свой век

В ожидании чуда.

Всякий раз,

Когда он проходил мимо двери,

Или даже просто думал о ней,

У него сильней билось сердце,

И он представлял себе ВСТРЕЧУ С НЕЙ,

Ждал её и боялся её.

9. Тайна поселилась в душе у него

И заполнила жизнь его светом.

СТИХ XLII

* * *

Сказано:

Чудо, в которое ты не поверил, -

Ты у себя украл.

СТИХ XLIII

СЛУЧАЙ

1. Двух вещей не могу я постигнуть,

И третьей не могу угадать:

Что ждать от монеты: орла или решетки?

Что ждать от погоды: дождя или солнца?

Что ждать от себя самого: слёз или смеха?

2. Не порядок их движет,

Но тайные сроки.

3. Я говорю: воля случая.

Но эти слова означают одно:

Моё неумение видеть Законы.

Случайностей нет – есть незнания.

Случайностей нет – есть язык,

На котором Творец проявляет Законы.

4. Я не знаю, что будет со мной

Через год, через день, через миг,

И потому в моей жизни

Есть место надежде и вере.

5. Благодарю тебя, Господи,

Что ты скрыл от меня моё завтра,

Что в велицей милости своей

Ты населил Землю тайнами.

СТИХ XLIV

МИЛОСТЬ

1. Спасись – и уверуем, -

Молили заблудшие.

Но не веры алкали они,

Им хотелось иметь Знание.

2. Им хотелось расстаться

Со свободою выбора.

3. Но без этой свободы

Человеком быть – невозможно.

СТИХ XLV

ВЕРА И ЗНАНИЕ

“Блажен, кто верует,

Ему тепло на свете.”

1. У меня есть глаза и уши.

Есть нос, язык и кожа.

Это моё окно в мир.

У меня есть Разум.

Он сидит у окошка

И из потока, что льется,

Отбирает Знания.

2. Знание – это то, что можно проверить опытом.

Это устойчивая и воспроизводимая связь событий:

«Брошенный камень падает на землю».

«Тело человека старится и умирает».

Это – ЗНАНИЯ.

Их собирают.

На них опираются в жизни.

О них не спорят, их проверяют.

3. Увы. Есть границы у Знаний.

Помимо того, что мы знаем -

Ничего мы не знаем.

Но нет берегов в море тайн.

И островки Знаний в единое целое

Разум соединяет домыслами:

«Судьба зависит от положения светил».

«Когда тело умирает, душа продолжает жить».

Это всё невозможно проверить -

Ни опровергнуть, ни доказать.

Это предположения, которые можно

Или не принять, или принять

На ВЕРУ.

4. Вера – это способ найти ответы

На вопросы, ответов не имеющие;

Вера – это способ найти смысл

В бессмысленности жизни;

Вера – это не знание,

Вера – преданность.

5. Вера основана не на опыте,

А на догмах и постулатах.

Нет смысла спорить о постулатах,

Они исходны и недоказуемы по определению.

Господи. Дай мне благоразумие

Не спорить ни с кем

Ни о знаниях, ни о вере.

Ибо не рождается истина в спорах,

Но глохнет от крика.

6. Мир есть такой, какой есть.

Если я узнаю о нём что-либо новое,

Он не меняется.

Меняюсь я.

Господи. Помоги мне,

Познавая мир,

Не озлобиться сердцем.

Помоги, открывая тайны людей,

Не перестать их любить.

7. Господи.

Пусть мне будет открыто

Не более того, что по силам мне.

Помоги мне теперь позабыть

То, что так я хотел узнать прежде.

Помоги мне не думать о том,

Что нельзя ни принять, ни исправить.

8. Сказано: кто хочет знать,

Всё, что было, что есть и что будет,

Всё, что над небом, и что под землею,

Тому бы лучше

Вовсе на свет не родиться.*

Ибо: кто умножает познания – умножает печали.*

9. Вера – дорога в неспешную жизнь.

Вера – дорога в нестрашную смерть.

Вера – дорога в душевный покой и забвение скорби.

Вера – отказ от возможности думать и сомневаться.

Блаженны живущие Верой,

Но в смятении души у вопрошающих.

Знания – злы, беспощадны и строги,

Вера всегда даёт место Надежде.

10. Вера – любимое дитя Разума

И его сладкий сон.

Господи. Помоги мне уснуть.

Помоги верить в явное,

И верить в сокрытое,

И верить в невозможное.

Господи. Пусть сон у меня

Будет чутким.

11. Сказано: Господи.

Ниспошли мне веру – детскую, нерассуждающую,

Чтобы всегда она поддерживала меня

И ни в каких испытаниях не оставляла.

Чтобы поверил я в бессмертие души

И в жизнь после смерти,

Чтобы на смену суеумию пришла

Мудрость.*

СТИХ XLVI

Я ТАК ХОЧУ

1. Когда я говорю: Я ЗНАЮ,

Это вовсе не значит: так есть.

Это значит: так было прежде.

2. Когда я говорю: Я ВЕРЮ,

Это вовсе не значит: так есть.

Это значит: я хочу, чтоб так было.

СТИХ XLVII

ПАМЯТЬ

1. Видеть можно не только глазами

Понимать можно не только разумом.

2. Господь уже вложил в меня

Ответы на все вопросы.

От самых простых:

Что нужно делать, чтоб выжить?

До самых сложных:

Что нужно делать, когда выживешь?

3. Господь уже вложил в меня

Память о нужных открытиях,

Сделанных моими предками.

И память об их ошибках,

Чтобы не повторял я их более.

4. Господь вложил в меня умение

Бояться опасности и выбирать пищу,

Смеяться и плакать, любить и ненавидеть.

Различать, что есть зло и добро, красота и уродство.

Я умел это делать всегда.

СТИХ XLVIII

ПОВОДЫРИ

1. Есть у меня поводыри.

Имена их – Инстинкт и Интуиция.

ИНСТИНКТ – это умение делать

То, чему не учился.

ИНТУИЦИЯ – это способность вспоминать

То, что прежде не знал.

2. Инстинкт – это опора разума

В его поисках истинной веры.

Бог дал людям инстинкт,

Чтобы не истребили они себя

Во время этих поисков.

3. Вера может говорить о пользе голодания,

Но инстинкт толкает человека к пище.

Вера может говорить о бессмертии души,

Но инстинкт заставляет бояться смерти.

Вера может твердить о греховности плотской любви,

Но инстинкт влечет женщин к мужчинам,

А мужчин – к женщинам.

4. Человек не противен животному миру,

Он – лишь малая часть его.

Часть не может быть больше, чем целое.

Божественное в человеке не противно инстинктам,

Оно на них опирается.

5. Война – всегда безумие.

Вдвойне безумна война с собой.

Дух может убить плоть, но

Являть себя без нее он не может.

6. В битве духа и плоти

Либо побеждает плоть,

Либо погибают оба,

Либо нет конца этой битве -

А только руины и пепелища.

7. Господи. Помоги мне постичь

Мудрость тела своего

И избрать Веру,

Согласную с Инстинктом

И Интуицией.

СТИХ XLIX

ХРАМ

1. Человек общается с Богом

Не в храме, но в сердце своём.

2. Суть служения Богу

Не в повторении слов,

Не в поклонении реликвиям,

Не в исполнении обрядов,

Не в ношении особенных одежд,

Не в истязании тела.

Суть служения Богу -

Любить и беречь то, что создано Им.

3. Сказано:

Если имею я дар пророчества

И знаю все тайны,

И имею всякое познание и всю веру,

Так, что могу и горы переставлять,

А не имею любви, то я – ничто.*

4. Служение Богу – в любви, но не в корысти.

Если в обмен на жертвы и лишения здесь

Рассчитываешь получить вечное блаженство там,

Не богослужение это, а только торговая сделка.

5. Суть Религии – поиск совершенства,

А вовсе не заучание готовых ответов.

Сказано: Бог един, но дорог к нему много.*

Нет на Земле двух одинаковых людей,

И нет двух одинаковых путей к Богу,

И каждый приходит к тому, что он ищет.

6. Истины свет я искал в Древних Книгах.

Увы и увы. Не нашел я в них истины.

Там были только рассказы о том,

Как её находили другие.

Лишь в себе самом её можно найти,

И должен найти каждый истину сам.

Потому что истина – это не слово.

Это поступок.

7. Бог не нуждается в храмах из камня.

В храме человек говорит с человеком,

И такое общение может дать радость,

Только всё это – земное.

8. Бог не нуждается в наших молитвах.

Ему и так всё известно о каждом.

Молитвы нужны нам самим,

Чтобы понять, чего нам не хватает.

9. Богу не нужны ни церковное пение,

Ни свечи, ни звоны, ни купола.

Они нужны людям,

Чтобы вспомнить о Боге.

10. Сказано: Не знаете ли,

Что тела ваши – суть храмы

Живущего в вас Духа Святаго?*

11. Господи.

Помоги мне построить

Храм для тебя

В сердце моём.

СТИХ L

ПОСРЕДНИК

1. Я могу притвориться,

Что открыты мне тайны.

Одинокая птица

Среди жуткой бездонности звёзд,

О чём твоя песня?

2. Перед величием звёздного неба

Все – равно ничтожны,

Все – пылинки: что кесарь, что раб.

Смешно:

В одном из бесчисленных тысяч созвездий

На крошечном камне, несущемся в бездну,

Двуногий микроб

Дерзает вещать от имени Бога.

Спешит сообщать о себе: я – богоизбран.

3. «Только я знаю истиннаго Бога», -

Так говорит человек о Непостижимом.

О великой и вечной Тайне.

От слабости это людской и от гордыни.

4. Несть числа лжепророкам,

Но всегда, по словам их можно узнать их:

«Я есмь единая дверь ко Всевышнему».

«К Богу прийти можно только со мной».

«Вначале – вера, а потом уже – чудо».

5. Говорят ещё так:

«Мне безбожник милей иноверца».

6. Говорят ещё так:

«Бог доверяет свет истины

Только неким особенным людям.

Только избранным. Только допущенным,

Посвящения честь заслужившим

Истязанием плоти и долгой учебой.

Священный огонь передают они в руки из рук

А все прочие им с восхищением внемлют».

Но, увы, безнадёжно хрупка

Такая цепочка преемственности.

Бог не может быть так неразумен.

7. Истина равно открыта

И равно недостижима

Не одним только избранным,

Но всем, кто алчет её.

Бог искру роняет

В душу каждого, кто её ищет.

8. Господи.

Приведи меня к ищущим истину,

Я хочу быть среди них.

Но не веди меня к говорящим:

Мы нашли её, -

Я не верю им.

9. Господи.

Для общения с тобой

Мне не нужен посредник -

Ни человек. Ни предание. Ни книга.

Во мне самом ты живешь

И посредник просто не в состоянии

Между нами протиснуться.

10. Господи.

Пусть достанет мне мудрости

Слушать Тебя, а не пророков.

СТИХ LI

СУДЬИ

1. Никто из живущих не свят.

И никто не безгрешен.

Никто.

Ни один.

2. Вопросы всегда правдивей ответов.

И один из них: «Кто же может судить,

Что есть грех в глазах Господа?»

СТИХ LII

БОГ ЕДИН

«Что имя? Роза пахнет розой,

Хоть розой назови её, хоть нет».

1. Солнце – едино

Для всех, кто живет на Земле.

Как бы ни называли его разные языки,

Или не называли вовсе.

Суть всех имен одна:

Свет. Тепло. Жизнь.

2. Бог – един

Для всех, кто живет на Земле.

Как бы ни называли Его разные учения

Или отрицали вовсе.

Суть всех имен одна:

Непостижимость. Восхищение. Надежда.

2. Замени слово БОГ

На привычное слово: ПРИРОДА -

Разве что-то изменится?

Разве что-нибудь станет понятней?

Замени слово БОГ

Непривычным названием:

ПОЛЕ ЭНЕРГИИ И ИНФОРМАЦИИ -

Разве что-то изменится?

Что-то станет понятней?

Замени слово БОГ

Иными словами: КОСМИЧЕСКИЙ РАЗУМ.

Разве что-то изменится?

Что-то станет понятней?

3. Сказано:

И служения различны,

А Бог один и тот же.

И действия различны,

А Бог один и тот же,

Производящий всё и во всех.*

4. Словом БОГ я обозначил себе

Всё то, что меня восхищает,

Всё то, что вселяет надежду,

Всё то, что постичь я не в силах,

Всё то, что иначе ещё называют словами:

5. Смысл и Причина.

Закон и Начало.

Вера, Надежда, Любовь.

Творчество. Красота.

Радость.

Движение.

Жизнь.

6. Та самая Жизнь,

Что есть в каждом растении,

В каждом живом существе.

Вот птицы крыло -

Какое ещё нужно чудо,

Чтоб поверить в Создателя?

Может быть, обратить тебе воду в вино,

Как это делают фокусники в балагане?

7. Сказано:

Предполагать, что Жизнь возникла

Благодаря случайности -

Всё равно, что думать,

Будто книга может получиться

Благодаря взрыву в типографии.*

8. Бог – не бородатый старик, сидящий на облаке

И раздающий подарки за хорошее поведение,

Бог для меня – всё разумное и светлое в жизни.

Это Тайна, превращающая Жизнь в Сказку.

Что стоит моя жизнь без тайны?

Это Мечта о Совершенстве.

Что стоит моя жизнь без мечты?

СТИХ LIII

СОВЕРШЕНСТВО

1. Более слов обо всяком творце

Говорит дело рук его.

2. Я знаю – какой он, мой Бог,

Потому что я вижу мир, им сотворенный.

Нет совершенства в Боге моём,

Как нет совершенства в том, что он создал.

Но он и не может быть совершенным,

Ибо совершенство – это конец движения.

3. Мой Бог – ищущий и находящий.

И в движении своём

Он проверяет все пути

И отбирает лучшие.

4. Господи.

Неизследимы дела твои

И дивные без числа,

И они продолжаются здесь и сейчас.

Мир – даже тот, что теперь уже есть,

Несмотря на безумие – всё же прекрасен.

И потому я верую в мудрость Твою,

И верую в то, что он будет лучше.

СТИХ LIV

НЕОТДЕЛИМЫ

1. Первых не бывает без последних.

Левых не бывает без правых.

Праздников не бывает без будней.

Победителей не бывает без побежденных.

2. Две стороны единой сути -

Их нельзя отделить друг от друга,

Одно без другого бессмысленно.

3. Сказано:

Нельзя хлопнуть в ладоши

Только одною рукой.*

4. Невозможно всех сделать богатыми,

Путем истребления бедных.

Нельзя сделать всех добрыми,

Путем убивания злых.

5. Свет невозможен отдельно от тьмы.

Если бы не было тьмы,

Как бы узнал я, что значит свет?

6. Добро невозможно отдельно от Зла.

Если бы не было Зла,

Как бы узнал я, что значит Добро?

7. Зло потребно хотя бы затем,

Чтобы люди могли проявлять

Свои добродетели.

Добро – не есть вещь в себе,

Но противодействие Злу.

Как же Добро состоится без Зла?

8. Господи. Не могу я смириться со Злом.

Не могу я его полюбить, так хотя бы

Помоги мне его перестать ненавидеть.

Помоги рассмотреть то хорошее,

Что пришло ко мне вместе с плохим.

Оно есть всегда.

СТИХ LV

ДОБРО

1. Для меня: добро -

Это то, что приносит мне радость.

Но все ли рады тому же?

2. Истребление волков

Одни называют добром,

Другие называют злом,

Третьи называют необходимостью.

3. Наводнение.

Ему радуются жабы.

Его проклинают суслики.

Кружатся над ним равнодушные птицы.

4. Я думал:

Зло – это порочные пути к благим целям.

Но зло оказалсь изнанкой добра.

5. И сказал себе я:

Всякий раз, творя доброе дело,

Посмотри – кто от этого станет несчастным.

СТИХ LVI

ПРАВО НА ЖИЗНЬ

1. Беды приходят тогда,

Когда люди начинают считать себя

Умнее Творца,

И принимаются делить всё живое

На полезное и вредное,

На достойное жить и недостойное.

2. Всякий вид, расплодившись без меры,

Грозит гибелью всем остальным

И себе самому в том числе.

3. Выжить людям возможно

Только вместе с другими живущими.

Чтобы выжить, нам нужно быть разными.

4. На Земле каждой твари – своё назначение,

И ни одна не заменит другую.

Каждый член в организме чему-нибудь служит,

И ничто в нём не лишнее.

5. Сказано:

Членов много, а тело одно.

Если нога скажет:

Я не принадлежу к телу, потому что я не рука,

То неужели она потому не принадлежит к телу?

Если ухо скажет:

Я не принадлежу к телу, потому что не глаз я,

То неужели оно потому не принадлежит к телу?

И не может глаз сказать руке: ты мне не надобна;

Или также голова ногам: вы мне не нужны*.

6. Если левая рука моя

Слабее, чем правая -

Стану ли я отнимать слабую руку?

Самый глупый человек

Умней самой умной собаки.

Что же теперь – убивать всех собак?

7. Почему-то Создатель устроил всё так,

Что нет человека, соединяющего в себе

Все возможные таланты, но, напротив,

Каждый в чём-то превосходит других,

И изъяны телес восполняются

Необычными способностями разума.

И ещё почему-то устроил Он так, что

Гениальность нельзя передать по наследству.

8. Я верю:

Создатель населил нашу Землю

Не просто из любопытства -

Посмотреть, кто в состязании на выживаемость

Погибнет последним.

9. Господи. Я в это верю:

Наши жизни – не средство, а цель.

Потому всякая тварь пред лицем Твоим

Имеет равное право на жизнь.

Всякая.

СТИХ LVII

БУДУЩЕЕ

1. Для меня ВЕРИТЬ В БОГА – это значит:

Верить не сомнительным сказкам о нём,

Но глазам своим, изумленным

Бездной Космоса вокруг меня.

Но сердцу своему, изумленному

Бездной Космоса во мне самом.

Но разуму своему, изумленному

Тем, что создал Всевышний

На тонкой земной скорлупе, что разделяет

Раскаленное чрево Земли под моими ногами

И ледяное дыхание звёзд над моей головой.

2. Для меня ВЕРИТЬ В БОГА – это значит:

Верить в то, что я на Земле -

Не материал для чьих-то загадочных опытов,

И не облако, гонимое прихотью ветра,

Но часть Великого Целого, что сочувствует мне,

Это значит: верить в то, что человечество -

Не раковая опухоль, пожирающая тело планеты,

A творение Бога, наделенное разумом паче других,

Для исполнения удивительных планов Его.

3. Для меня ВЕРИТЬ В БОГА – это значит:

Верить в то, что мы с Ним – единое тело,

Что Господь не захочет себя погубить

И у последней черты остановит людей.

Верить в то, что Его провидение

Пусть даже через боль и ошибки,

Но ведёт этот мир к благоденствию.

И потому – всё в жизни к лучшему.

Пусть не всё хорошо, но всё к лучшему,

И Бог стремит мир к совершенству.

И не тьма распространяется в свете,

Но свет во тьме.

4. Для меня «верить в Него» – значит: «верить Ему».

Верить в то, что надежд моих не обманет Он.

Верить в мудрость Его и милосердие.

Это значит: ДОВЕРЯТЬ в Его руки судьбу свою

И не роптать на лишения и неудачи.

5. Для меня ВЕРИТЬ В БОГА – это значит:

Без страха смотреть в своё будущее.

Верить в то, что Он охранит моё тело от боли,

Больше той, что способен я вынести,

Верить в то, что в минуту сомнения

Он шепнет моей совести верный ответ.

СТИХ LVIII

ДА БУДЕТ ВОЛЯ ТВОЯ

1. Чтобы выжил ОДИН,

Нужны сила и злость.

Чтобы выжили ВСЕ,

Нужны любовь и разум.

2. Тело моё ищет блага

Себе самому и близким своим.

Бог, живущий во мне, ищет блага

Всему сущему в мире.

3. Господи.

Лучше меня самого

Ты знаешь о том,

Что мне нужно.

Пусть всё случится

Не так, как хочу я,

Но так, как хочешь Ты.

Да будет воля Твоя.

4. Всё, что было со мной -

Принимаю.

За всё, что случится -

Благодарю.

СТИХ LIX

МОЛИТВА №11 (всепринятия)

1. Господи,

Светлый Бог вездесущий,

Живущий во всем и живущий во мне.

Укрепи и наставь меня,

Часть твою малую.

2. Дай мне мудрость и веру прожить этот день

С благодарностью в сердце за каждый мой вздох.

Помоги встретить всё, что бы ты ни послал,

И любое известие принять спокойно -

С верой в то, что так нужно тебе.

3. Помоги встретить доброе

И встретить недоброе,

И стерпеть нестерпимое.

Да сбудется воля твоя.

Аминь.

СТИХ LX

ЖИВАЯ ВОДА

1. «Все реки текут в море,

Но море не переполняется;

К тому месту, откуда реки текут,

Они возвращаются,

Чтобы опять течь»*.

2. По тихим заводям,

По бурным порогам

Каждая капля проходит свой путь

И сливается с морем.

3. Солнце.

Возвращает её к истокам.

4. Великая река жизни.

Рождение, зрелость, старение, смерть.

И снова рождение.

5. «Не скорбим, но торжествуем.

Смерти празднуем умерщвление -

Иного, вечного жития начало»*.

6. Смерть.

Родник вечной юности

Всему, что живет.

СТИХ LXI

ПОСМЕРТЬЕ

1. Мне нравится верить:

После смерти – каждый окажется в мире,

Что воздвиг он при жизни в душе у себя.

Это может быть мир, полный света и смеха,

Это может быть мир, полный грязи и слёз.

СТИХ LXII

ВСЕ ИЗМЕНИМСЯ

1. Гусеница думала: это смерть.

2. Но это было рождение.

Бабочки.

3. Сказано:

Не все мы умрем,

Но все мы изменимся.*

СТИХ LXIII

ВОПЛОЩЕНИЯ

1. Я хотел бы быть деревом -

Неторопливым, спокойным и нужным.

Пить мудрость земли и тянуть руки к солнцу.

А может, я уже был им когда-то?

2. Я хотел бы быть птицей,

И легко парить над морем,

Едва шевеля концами крыльев.

А может быть, я когда-то ей буду?

3. Но.

Я не помню себя до рождения -

Ни древом, ни птицею, ни человеком.

Значит, если потом, после смерти

У меня и будет иная жизнь -

Себя нынешнего я помнить не буду.

Моё сознание перервется.

А это всё равно, что ДЛЯ МЕНЯ

На Земле другой жизни НЕ БУДЕТ

Только эта.

4. А ты, живущий во мне,

Сколько раз живешь ты?

СТИХ LXIV

ЖИЗНЬ

1. Она перешла в меня от родителей,

В которых она перешла от родителей,

В которых она перешла от родителей,

В которых она перешла от родителей,

В которых она перешла от родителей…

…

2. Сколько их – родилось и скончалось,

Для того, чтобы я – ЧТО???

Сколько их, победивших в борьбе

За право дать жизнь мне – ЗАЧЕМ???

Сколько их – смотрят в спину мою

И ждут от меня – ЧЕГО???

3. Сколько их – тех,

Что прошли путём зерна

И умерли, прорастая?

Сколько их – тех,

Кем был я прежде?

4. Мои прошлые жизни,

Все вы – во мне.

СТИХ LXV

ПРЕДКИ

1952 год 1 я

1925 год 2 отец и мать

1900 год 4 деды и бабушки

1867 год 8 прадеды и прабабушки

1833 год 16 прапра…

1800 год 32 прапрапра…

1700 год 256….

1600 год 2.048….

1500 год 16.384….

1400 год 131.072…

1300 год 1.048.576…

1200 год 8.388.608…

1100 год 67.108.864….

1000 год 536.870.912…

900 год 4.294.967.296…

800 год 34.359.738.368….

700 год 274.877.906.944…

600 год 2.199.023.255.552…

500 год 17.592.186.044.416…

400 год 140.737.488.355.328….

300 год 1.125.899.906.842.624…

200 год 9.007.199.254.740.992…

100 год 72.057.594.037.927.936…

0 год 576.460.752.303.423.488….

…

.

Х в. до н.э. 618.970.019.642.690.137.449.562.112…

Прохожий.

В колене каком наши общие корни?

Сколько раз себе самому

Родственник я?

СТИХ LXVI

КАМНИ

1. Великая река Жизни:

Одни поедают других

И становятся пищей для третьих.

Смерть одних – это жизнь для других.

Так без конца.

2. Мой отец, дед, прадед -

Все, кто был до меня -

Легли в эту землю и стали землею,

Стали этой травой, этими птицами.

Ничто не исчезло.

3. Храм разобран.

Но камни остались.

Из них будет сложен другой.

4. Материал,

Из которого собрано тело моё,

Все эти атомы и молекулы -

В ком были вы прежде?

5. Время пройдет, и плоть моя

Тоже станет землей и травой.

Влага тела моего испарится

И станет облаком.

Где, в какой части света

Прольется оно?

СТИХ LXVII

ЦЕПЬ

1. Моё бессмертие смотрит в мои глаза

Глазами моих родителей.

Они у детей моих.

2. Моё бессмертие – это бессмертие цепи,

Звеном которой я состою.

3. Моё бессмертие – это бессмертие целого,

Частью которого я являюсь.

4. Деревья, что размножаются корнями, -

Когда они умирают?

СТИХ LXVIII

ВРЕМЯ

1. Чтобы узнать вкус морской воды

Незачем выпивать целое море.

Довольно глотка.

2. Я знаю, что такое вечность.

Миг, в котором я живу -

Её часть.

СТИХ LXIX

ВЕЧНОСТЬ

1. Вечность у меня за спиной.

Вечность у меня впереди.

Вечность.

2. Нет у неё начала.

Нет у неё конца.

Вечность.

3. Я – часть её.

Она – часть меня.

Вечность.

4. Если отнять от вечности

Время жизни моей,

Всё равно ведь останется

Вечность.

5. Если отнять от вечности

Время жизни всей нашей планеты,

Всё равно ведь останется

Вечность.

6. Вечность.

7. Не спеши, – говорю себе я.

Делай всё основательно.

Впереди у тебя -

Вечность.

СТИХ LXX

ИЗВОЗЧИК

Тело моё – всего лишь повозка.

Дух мой – всего лишь ямщик.

Я везу седока.

Он один знает нашу дорогу -

Куда нужно ехать Ему

И зачем.

СТИХ LXXI

ЖИТЬ ВЕЧНО

1. Сказано:

Есть тело небесное и тело земное;

Но иная слава небесных, иная земных.

2. ПЛОТЬ рождается плотью,

Плоть питается плотью,

И становится кормом для плоти,

И жизнь свою в ней продолжает.

Даже если меня и не станет,

Моя плоть насовсем не исчезнет,

Но будет жить снова и снова -

Облаком, камнем, травой, человеком.

3. ДУХ рождается Словом,

И пища ему – хлеб духовный,

Песня матери над колыбелью.

Даже если меня и не станет,

Мой дух насовсем не исчезнет,

Но будет жить снова и снова -

В обычаях, знаниях, навыках, песнях,

Которым меня научили родители,

Которые я передам своим детям.

4. Светлый БОГ вездесущий,

Живущий во всем и живущий во мне.

Пусть со мной тебе будет уютно.

Пусть тебя будет больше.

Ты – та моя часть,

Которой жить вечно.

СТИХ LXXII

РОДСТВО

1. Есть родные у тела земного.

Есть родные у тела небесного.

2. Есть близость по крови,

Есть близость по духу.

3. Кто роднее?

Кто ближе?

СТИХ LXXIII

ВЕЗДЕСУЩ

1. «…Она пила молоко,

И я вдруг понял,

Что ОНА – это Бог

И МОЛОКО – тоже Бог,

И всё что делала она,

Это переливала одного Бога

В другого…»

2. Сказано:

Расщепите полено, и Он будет там,

Поднимите с земли камень,

И найдете под ним Его…

3. Сказано:

Складки на ткани образуются тканью,

Мир образуется Богом.

СТИХ LXXIV

И ЭТО ТОЖЕ ОН

1. Я верю:

Бог един.

Бог вездесущ.

На всё – Его воля.

2. Потому.

Нет ни эллина, ни иудея.

Нет ни женщины, ни мужа.

Нет ни ангела, ни лукавого.

Но есть Бог, созидающий мир,

И воплощающий Себя в нём.

3. Господи.

Легко любить Тебя,

Когда Ты в прекрасном.

Но научи принимать Тебя, -

Когда Ты в безобразном.

Зачем-то Тебе нужно

Быть и таким.

СТИХ LXXV

ОДНО ЦЕЛОЕ

1. Одна птица не знает

Дорогу на юг.

Её знает стая.

2. Одна пчела не знает,

Как строится улей.

Это знает рой.

3. Все мы: и травы, и птицы,

И рыбы, и звери, и люди -

Все мы – клетки единого тела.

4. Есть Знание,

Недоступное одному человеку.

Но открыто оно

Этому непостижимому целому.

5. Господи.

Мы не дети твои.

Но мы – твоя плоть.

6. Я не знаю, как живет

Каждая из составляющих меня клеток,

Но я слышу их боль и их радость.

Тебе неведома моя судьба.

Но зависит она от Тебя.

7. Бог есть Закон,

Подчинение которому -

Единственный способ выжить

Для всего в этом мире живущего.

8. Господи.

Дай мне мудрость

Постичь этот Закон.

Он прост:

ГОРЕ ЧУЖИМ НЕ БЫВАЕТ.

СТИХ LXXVI

ПРОШЛОЕ

1. Мой портрет. Я смотрю на него.

Сколько же лет пролетело с тех пор?

Незнакомое, чужое лицо.

Кто это? Разве я?

2. Этот человек жил совсем в другом городе.

Его окружали другие люди,

Я даже не помню их имена.

Он любил другую женщину,

Он занимался другим ремеслом…

3. Я читаю письмо, что писал он когда-то -

Чужие мысли, чужие слова…

То, что он знал – я давно позабыл,

Что он умел – я давно разучился…

Когда же нас подменили?

4. А может, это случается каждое утро?

Часть третья. РЕКА

СТИХ LXXVII

УТРО

1. Начинается новый день.

Ночь кончается,

И приходит утро.

Ночь всегда кончается.

2. Точно так же

Кончается всё темное.

Проходит всё.

И непогода. И тоска.

И боль. И несчастье.

И даже горе.

Проходит всё.

3. Каждый мой новый день -

Это малая новая жизнь,

В которую брать я не буду

Вчерашние страхи и беды,

Пусть они навсегда

Останутся в прошлом.

4. Пусть останутся в прошлом

Мои вчерашние промахи и неудачи.

Я сегодня начну всё сначала,

И у меня всё получится -

Пусть не сегодня, так послезавтра.

5. Боже. Дай мудрость

Принять жизнь такой, какова она есть.

Помоги пройти через все испытания,

Что назначил Ты мне на сегодня.

Дай мне силы и душевный покой,

Чтобы выполнить волю Твою.

6. Помоги не поддаться искушению

И прожить этот день без греха.

Прожить этот день горячо и открыто

С радостью в теле и светом в душе,

Наслаждаясь в нём каждой минутой.

7. Благослови меня, Господи,

На труды сего дня.

Помоги мне прожить его так,

Как Ты хочешь.

СТИХ LXXVIII

МОЛИТВА №7

(утренняя)

1. Господи,

Светлый Бог вездесущий,

Живущий во всём и живущий во мне.

Сохрани и спаси меня,

Часть твою малую.

2. Дай здоровье и силы прожить этот день

И исполнить всё то, для чего я назначен.

Помоги сделать легкое.

И сделать тяжелое.

И сделать невозможное.

Да сбудется воля твоя

Ныне, присно и вовеки веков.

Аминь.

СТИХ LXXIX

ДЕНЬ МОЕГО СЧАСТЬЯ

1. Сегодня настал первый день

Моей оставшейся жизни.

Господи. Помоги мне прожить его

В мире с собой.

2. Обещаю Тебе,

Что буду любить себя.

Я буду любить своё тело

И буду ухаживать за ним.

3. Я буду любить свой разум

И научу его сегодня

Чему-нибудь новому.

4. Я буду любить

Свою способность чувствовать,

И буду искать любую возможность

Находить наслаждение в жизни.

В жизни стоит попробовать всё

Из того, что не больно.

5. Я покажу себе сегодня рассвет.

Я угощу себя хрустящим огурцом.

Я выгуляю себя в осеннем парке.

6. Я исполню себе все желания.

Я позволю себе все безумства.

Я прощу себе все грехи.

7. Я буду радоваться встрече с собой,

Потому, что во мне живешь Ты.

8. Сегодня – День Моего Счастья.

9. Никакой другой день

Не подходит для праздника больше, чем этот.

Ни в один из оставшихся дней

Я не буду таким молодым, как сегодня.

10. Я сейчас улыбнусь.

И эта улыбка, и готовность смеяться

Будут со мною весь день.

11. Помоги улыбнуться глазам моим,

Господи.

СТИХ LXXX

УЛЫБКА

1. Господи.

Благодарю тебя за солнце,

Которое Ты во мне поселил.

2. Оно согревает душу мою.

Оно врачует раны мои.

Оно освещает путь для меня.

3. Свет его светит в глазах у меня.

Тепло его – в улыбке моей.

СТИХ LXXXI

ПОДАРОК

1. Восставши от сна

И приняв новый день,

Благодарю тебя, Господи,

За щедроты твои.

2. Ты подарил мне ещё один день -

Нет подарка дороже, чем этот.

Я знаю: что бы я ни утратил,

Всё равно я останусь богат.

У меня остаётся ещё целый мир.

3. Запах осени. Мокрые листья.

Лай собаки. Туман над рекой.

Я могу это слышать и видеть.

Это всё – для меня.

4. День лежит предо мной

Непрочитанной книгой.

Я листаю страницы её,

И ни одну из них не могу

Ни вырвать, ни пропустить.

5. В этой книге есть всё.

Новые встречи и приключения -

Они ждут приключиться со мною.

Новые знания, новые радости.

Они ждут меня. Скоро!

Скоро я с ними встречусь.

СТИХ LXXXII

ОБЫЧНЫЙ ДЕНЬ

1. Я знаю: всякий день

На Земле где-нибудь происходят

Необычные, чудные вещи.

Господи. Помоги мне сегодня

Оказаться в том месте.

2. Я знаю: Всякий день

На Земле непременно встречаются

Весёлые, мудрые, светлые люди.

Господи. Приведи меня к ним.

Помоги не пробыть этот день,

Но прожить его.

СТИХ LXXXIII

РАДОСТЬ

1. Черпать из океана радости -

Вот то, для чего я живу.

2. Радость встречи с прекрасным

И радость общения,

Радость творчества

И радость влюбленности,

И страдания радость,

И радость познания -

Суть одна – наслаждение пищей.

3. Пища телу,

Пища страстям,

Пища чувствам

И разуму пища, -

Суть одна – наслаждение пищей.

4. Наслаждение вкусом,

Наслаждение лаской,

Наслажденье общением

И усталостью наслаждение.

Суть одна – наслаждение пищей.

5. Я сегодня не буду спать -

Я буду наслаждаться отдыхом.

Я сегодня не буду есть -

Я буду наслаждаться трапезой.

Я сегодня не буду трудиться -

Я буду наслаждаться умением.

6. Господи, я это знаю -

Ты радость вкушаешь через меня.

Дай силы служить Тебе, Господи.

СТИХ LXXXIV

ПУСТОТЫ НЕ БЫВАЕТ

1. Есть только один способ

Не думать о плохом -

Нужно думать о хорошем.

СТИХ LXXXV

ЗДЕСЬ И СЕЙЧАС

1. И ещё так сказал себе я:

Если не научишься наслаждаться жизнью

Здесь, сегодня, сейчас -

Ты не сможешь ей наслаждаться

Никогда и нигде.

2. Если не научишься радоваться тому,

Что у тебя есть,

Ты не сможешь радоваться и тому,

Что у тебя будет.

3. Рай – это мир глазами счастливого.

Ад – это мир глазами несчастного.

Смотрят они на одно и то же,

4. Один видит грязную лужу,

Другой видит в ней отражение звёзд.

СТИХ LXXXVI

БЕССМЕРТИЕ

1. Быть бессмертным – нетрудно.

Нужно просто не думать о смерти.

СТИХ LXXXVII

ОДИН ШАГ

1. Сказано: Устаешь

Не от того, что сделал,

А от того, что не сделал.

2. Я знаю:

Если хочешь добраться до звезды,

Что сияет над горизонтом,

Нужно просто запомнить направление,

И каждый день

Делать в этом направлении

Хотя бы один шаг.

Хотя бы один.

Каждый день.

Один шаг – это нетрудно.

3. Господи, помоги мне сегодня

Решиться на шаг.

СТИХ LXXXVIII

ИСПЫТАНИЯ

1. Осёл, везущий на себе книги,

Знает всё об их тяжести,

Но не знает ничего об их пользе.

2. Я верю:

Господь посылает мне беды,

Не для того, чтоб страдал я,

Но для того, чтоб научить меня

Умению падать и подниматься.

СТИХ LXXXIX

ТАК ЕСТЬ

1. Шиповник колюч.

Белена ядовита.

Хорек дурно пахнет.

Мошенники врут.

Оса больно жалит.

Завистник злословит.

Лисицы кусаются.

Воры крадут…

Так было всегда и так есть, и так будет.

2. Защитись.

Береги себя.

Будь осторожен.

Не трогай. Не пробуй. Не подходи.

3. Опасны не змеи,

А то расстояние, на которое к ним

Я подошел.

4. Смешно обижаться на пламя за то, что оно обжигает,

Смешно обижаться на яды за то, что они убивают.

Смешно обижаться на холод, за то, что я мерзну.

Воровство, непогода, предательство, глупость -

Так было всегда, и так есть, и так будет.

5. Защитись.

Береги себя.

Будь осторожен.

Не трогай. Не пробуй. Не подходи.

6. Огонь не опасен.

Опасно моё неумение

С ним обращаться.

7. Господи.

Помоги мне смирить гордыню свою и признать:

Меня разрушает не ТАК ЕСТЬ,

Меня разрушает ТАК ДОЛЖНО БЫТЬ.

СТИХ XC

НАУЧЕНИЕ

1. Бог даёт человеку боль, чтобы он знал:

Ему нужно лечить своё тело.

2. Бог даёт человеку скорбь, чтобы он знал:

Ему нужно лечить свою душу.

3. Бог даёт человеку гнев, чтобы он знал:

Ему нужно лечить свои мысли.

4. Если что-то меня возмущает,

Значит, я не умею принять

Окружающий мир таковым, как он есть.

Если он не такой, как я думал,

Не его в том вина, а моя.

5. Я полагал: ДОЛЖНО БЫТЬ ТАК.

Но в жизни я вижу, увы: ЕСТЬ ИНАЧЕ.

Если нельзя изменить то, что есть,

Значит, нужно лечить свои убеждения.

Если нельзя изменить то, что есть,

Значит, нужно учиться с ним рядом жить.

6. Господи. Помоги всегда помнить о том,

Что ничто не случайно.

Что на самом деле ЕСТЬ именно то,

Что БЫТЬ и ДОЛЖНО.

7. Господи. Благодарю тебя за науку.

То, что вчера было гневом и болью,

Пусть будет сегодня обычной работой.

Простой и понятной работой.

СТИХ XCI

СОМНЕНИЯ

1. Что бы ни делал я,

Что бы я ни творил -

Я делаю только движения.

Перемещения в пространстве

Тела или отдельных частей его.

Вверх, вниз. Вперед, назад.

Влево, вправо. Вокруг себя.

2. Внешне всё просто.

Если взять в руку скальпель

И провести им от одной точки

До некоторой другой точки -

Жизнь больного будет спасена.

Если положить палец на спусковой крючок,

Совместить прорезь, мушку

И известную точку на теле,

А затем передвинуть палец -

Получится убийство.

3. Телодвижения.

Точные и своевременные.

В нужное время – в нужное место.

Поднимаю ногу. Перемещаю. Опускаю.

Протягиваю руку. Сжимаю пальцы.

Поднимаю уголки губ…

В конце концов, это всегда

Только телодвижения.

4. Мне не хочется делать.

Но нужно. Я решил уже: нужно.

И сказал себе я:

Да, пойти ТУДА и сказать ЭТО – не просто.

Я буду делать другое.

5. Я буду просто ставить одну ногу

На смену другой,

Потом просто наберу воздух в легкие

И просто выдохну его известным образом

Через голосовые связки.

6. Движения – привычные, простые, понятные.

И никаких размышлений о том, что происходит.

Никаких.

7. И ещё сказал себе я: если знаешь,

Какие необходимо исполнить движения,

Чтоб добиться того, чего хочешь,

Больше не нужно ни в чём сомневаться -

Нужно двигаться.

8. Господи.

Помоги научиться

Думать прежде, чем делать.

И исполнять, не размышляя.

СТИХ XCII

ЗЛО

1. Зло не должно

Приходить в мир

Через меня.

СТИХ XCIII

НАСИЛИЕ

1. Если я изломал чью-то жизнь,

Завтра будут ломать и мою,

Потому что я сам дал жизнь этому закону.

Закону насилия.

СТИХ XCIV

ЗАКОН

1. Бог не следит за тем,

Чтобы каждый подброшенный камень

Обязательно падал на землю.

Он дал Закон,

Согласно которому падает всё -

И поместил этот закон внутри камня.

2. Бог не следит за тем,

Чтобы всякий раз добро награждалось

А зло было наказано.

Он дал Закон,

По которому возвращается всё -

И зло, и добро.

И поместил этот закон внутри человека.

3. Всё в мире подвластно Закону,

А Закон – это и есть Ты, Господи.

СТИХ XCV

ВСЁ ВЕРНЁТСЯ

1. Я верю:

Возвращается всё.

И зло, и добро.

2. Вернется оттуда,

Откуда не ждал.

СТИХ XCVI

ЗАСЛУЖИЛ

1. И сказал себе я:

Принимай всё, как должное -

И почести, и поношение.

2. Вспомни: когда-то ты это

Недополучил.

3. Ты достоин всего.

СТИХ XCVII

ВОЗДАЯНИЕ

1. За проступки одного платят все.

Так было всегда.

2. Но и другое.

Всякий носит свой крест -

Крест возмездия. Крест воздаяния.

За преступлением следует наказание.

За доброделанием следует награда, -

Так должно быть.

Чтобы мир становился лучше,

Воздаяние должно быть.

И должно оно быть здесь, при жизни.

3. Если за грехи одних распинают других,

Что смогут понять они? Что изменить?

Если отвечать за вину мою буду не я,

А в будущем КТО-ТО, со мной не знакомый -

Какая в том польза? Какая разумность?

4. Я знаю другое. В любой наш проступок

Господь заложил семена воздаяния.

Преступников судят их преступления

И приговаривают каждого здесь и сейчас

Жить среди подобных себе.

5. Вор приговорён жить среди воров.

Насильник приговорён жить среди насильников.

Предатель приговорён жить среди предателей.

Стреляющий в людей приговорён сидеть в окопе

И смотреть на всех через прицел оружия.

6. Известно:

Сеющий ветер – вырастит бурю.

Кто делает зло – тот во зле и живет.

СТИХ XCVIII

ХРАНИТЕЛЬ

1. От воров не спасают запоры,

У них – отмычки.

2. Не спасают от разбойников ружья,

У них – ночные дороги.

3. Не спасает от мстителей стража,

У них – безумие.

4. Но спокойный сон – живущим по совести.

Любовь охраняет надёжней, чем копья.*

5. И сказал себе я: не тревожься.

Достойно живи в настоящем,

А о будущем пусть позаботится Бог.

6. Сказано:

Делай, что должно – пусть будет, что будет.

СТИХ XCIX

МОИМИ РУКАМИ

1. Я верю.

Творец хочет, чтоб мир

Стал совершеннее и справедливее.

Я могу Ему в этом помочь

Поддерживая всё здоровое, умное, светлое,

И не участвуя в подлости и разрушении.

Господи. Ты дал мне совесть,

Чтоб я мог отличить одно от другого.

2. Не нужно совершать подвиги,

Нужно не совершать подлости.*

Не обязательно – делать добро,

Обязательно – не делать зло.

3. Боже.

Не подвиг ты ждешь от меня,

Но благоразумие,

Чтобы всякий раз, выбирая,

Я то выбирал, что угодно Тебе.

Чтоб не минутная выгода

Руководила мною в делах моих,

Но движение сердца.

СТИХ C

ДЕСЯТЬ ЗАПОВЕДЕЙ

1. Что не хочешь себе, то не делай другим.

2. Что не хочешь себе, то не делай другим.

3. Что не хочешь себе, то не делай другим.

4. Что не хочешь себе, то не делай другим.

5. Что не хочешь себе, то не делай другим.

6. Что не хочешь себе, то не делай другим.

7. Что не хочешь себе, то не делай другим.

8. Что не хочешь себе, то не делай другим.

9. Что не хочешь себе, то не делай другим.

10. Что не хочешь себе, то не делай другим.

СТИХ CI

ПРИЗВАНИЕ

1. На празднике жизни

У каждого часть пирога.

Участь.

Наделен каждый.

Удел.

2. Одним предназначено быть скакунами,

Другим предназначено быть наездниками.

У одних дар отыскивать в рудах алмазы,

У других дар из них шлифовать бриллианты.

3. Одни рождены быть дающими,

Другие рождены быть берущими.

Каждый становится тем,

Для чего он назначен.

4. Господи.

Помоги мне понять

Для чего призван Я,

К чему ты влечешь меня,

Где место моё -

И идти туда.

И ждать тебя там.

5. Одним Бог даёт талант говорить,

Другим даёт талант слышать.

Одним даёт талант помнить,

Другим даёт талант забывать.

Одним даёт талант приказывать,

Другим даёт талант исполнять.

Одним даёт талант придумывать,

Другим даёт талант воплощать.

6. Господи.

Помоги осознать,

Для чего рожден Я -

И смириться с этим,

И найти себя в этом,

И понять, что это и есть

Моё счастье.

СТИХ CII

СУДЬБА

1. Сказано:

Согласного – судьба ведёт,

А возражающего – тащит.

СТИХ CIII

ПОЕЗД

1. Я в поезде.

Билет куплен не мной,

И что в нём указано – мне неизвестно:

Ни станция назначения,

Ни время прибытия.

2. Я могу перейти из вагона в вагон,

Я могу перебраться с нижней полки на верхнюю,

Выбрать попутчиков, придумать занятие -

На движении поезда это не скажется:

Поезд идёт – куда рельсы ведут.

3. Расслабься, – говорю себе я, -

Достань жареного цыпленка

И наслаждайся жизнью,

Поглядывая в окошко.

4. И молись, чтобы стрелочник не напился,

И машинист не заснул.

СТИХ CIV

НА ПРЕДЕЛЕ

1. Но и другое себе я сказал:

Да, я не знаю, что мне предначертано.

Но, осмотревшись, нельзя не увидеть:

Судьба улыбается тем, кто не знает покоя.

2. Потому нужно жить на пределе возможного,

Как если бы я – был рожден для великого.

Это единственный способ узнать,

Для чего я назначен.

3. Всякий раз, выбирая

Между стоять и идти,

Стоит выбрать ИДТИ.

Звёзды можно найти даже там,

Где их нет и где быть их не может.

4. Всякий раз, выбирая

Между бороться и сдаться,

Стоит выбрать БОРОТЬСЯ.

Каждый выбор, который я делаю,

Остаётся со мною потом

На всю жизнь.

5. Сказано: просите и дастся вам,

Ищите и обрящете, стучите, и вам отворят.*

Господь замечает идущих.

Удачу не ждут, её ищут.

6. Известно:

Сеешь мысль – пожинаешь поступок,

Сеешь поступок – пожинаешь привычку,

Сеешь привычку – пожинаешь характер,

Сеешь характер – пожинаешь судьбу.*

СТИХ CV

ПОМОЩЬ ВСЕВЫШНЕГО

1. Всё, что делает Бог для меня,

Он делает моими руками.

2. Он пошлет мне попутный ветер,

Но парус поставить

Я должен сам.

СТИХ CVI

НИКТО ДРУГОЙ

1. Я знаю:

Бог даёт человеку кости.

Но мышцы человек даёт себе сам.

Для этого нужно трудиться.

2. Я знаю:

Бог даёт людям путь.

Но встречи в пути

Мы даём себе сами.

Для этого нужно трудиться.

Переставлять за меня мои ноги

Не сможет никто.

3. Только сам.

Прожить свою жизнь я могу только сам…

Моя жизнь без меня состояться не может.

Приласкать любимую,

Встретить рассвет -

На эту работу работника

Не наймешь.

4. Всё зависит от меня.

Каждый счастлив настолько,

Насколько того он желает.

Своё завтра себе выбираю я сам.

5. Всё, что мне нужно, приходит ко мне,

Если хочу я достаточно сильно.

Но не приходит ко мне

То, что я только хотел бы хотеть.

6. Нет Завтра иного, кроме того,

Что мы делаем сами.

Никто не придёт

И не сделает жизнь мою праздником,

Если это не сделаю я.

Никто.

7. Сказано:

Боги не вмешиваются там,

Где без них могут справиться люди.

Бог мне поможет,

Если увидит, что я сделал всё,

Что по силам мне.

8. И ещё я сказал себе так:

Всегда найдется тот,

Кто станет тебя понуждать

Усердно работать.

Но не будет того, кто бы заставил

Хорошо отдыхать.

Только ты сам.

9. Господи.

Помоги мне заставить себя

Желать себе счастья.

СТИХ CVII

ПРАЗДНИК

1. Венец усилий и трудов.

СТИХ CVIII

СТРАДАНИЕ

1. Пока человек счастлив – он живет.

2. Остальное время – он существует.

3. И Бог забывает о нём.

4. Бог любит тех, кто любит жизнь.

Таких он ведёт, таким помогает.

5. За страдания мои

Бог накажет меня:

Ты не был счастлив потому,

Что не хотел этого, -

Скажет Он.

СТИХ CIX

ТОЛЬКО САМ

1. Я верю:

Книга жизни моей уже Им написана.

Но от меня зависит, как я буду читать её:

Обливаясь слезами, смеясь и ликуя,

Или равнодушно скользя по страницам глазами.

2. Сказано:

Длина нашей жизни зависит от Неба,

Ширину выбираем мы сами.

3. Я верю:

В спектакле с названием «ЖИЗНЬ»

Сценарий уже утверждён, роли розданы.

Но то, КАК сыграть мне свою – это в воле моей.

Ролей не бывает плохих, есть плохие актеры.

4. Я верю:

Течение жизни несёт мою лодку.

Но, если сам я не буду грести,

Я не смогу найти лилии в заводях.

Я не смогу полежать на горячем песке.

Я не смогу пожать руку другому пловцу.

5. Для себя свою жизнь выбираем мы сами:

Если я не открою глаза,

Берега со всеми своими красотами

Проплывут мимо,

Так мною и не увиденные.

СТИХ CX

ВЫБОР

1. Свобода – это возможность выбора.

Возможность выбора делает нас людьми.

2. Выбор прост:

Либо я решаю проблему,

Либо решится она без меня.

3. Нет на свете проблемы,

Которую не решило бы время.

Но, скорей всего, вовсе не так,

Как мне бы хотелось.

4. Если о завтра своём не подумаю я,

О нём будут думать другие.

Но, скорей всего, вовсе не так,

Как мне бы хотелось.

5. Выбор прост:

Либо изменить обстоятельства,

Либо им подчиниться и изменить себя.

Смогу ли я полюбить себя таким,

Каким я стану?

6. Выбор прост:

Либо делать то, что хочу я,

Либо делать то, что хотят от меня.

Но жизнь проходит.

Единственная. Неповторимая.

7. Выбор прост:

Жить так, чтоб это нравилось мне,

Или жить так, чтоб это нравилось другим.

Но жизнь проходит.

Единственная. Неповторимая.

8. Выбор прост:

Либо скука покоя,

Либо страх перемен.

Но решать надо,

И решать быстро.

9. Необходимость выбора.

Это она порождает моё беспокойство.

Желание бежать

В разные стороны одновременно -

Раздирает меня.

И чем скорее я сделаю выбор,

Тем скорее расстанусь с тревогой.

10. Господи,

Дай мне разумность всегда выбирать

Не меньшее зло, а большее благо.

Не то, что я меньше боюсь,

А то, что мне даст больше счастья.

11. Господи.

Наставь меня на путь истинный.

Пусть будет верным мой выбор,

Чтоб мне не было стыдно

Перед тем человеком,

Которым буду я завтра.

СТИХ CXI

ПОРАЖЕНИЕ

1. Даже если борьба невозможна,

Даже тогда – выбор всё же за мной.

2. Выбирай:

Подчиниться испугу и сдаться.

Или подчиниться расчету и отступить.

3. Игра.

Это только игра.

Ты можешь начать всё сначала.

СТИХ CXII

ИМЕННО ТО

1. Но. На самом деле.

На самом деле проблемы выбора нет.

Мы всегда выбираем именно то, что хотим.

Мы всегда делаем именно то, что хотим.

Мы всегда получаем именно то, что хотим.

2. Уверен ли я, что я знаю, чего я хочу?

Могу ли признаться в желаниях своих

Даже себе самому?

СТИХ CXIII

НУЖНО ТОЛЬКО ХОТЕТЬ

1. Мой выбор.

Всегда – это только мой выбор:

Если мир, что меня окружает,

Мне не подходит,

Я могу себе выбрать другой.

СТИХ CXIV

СОБСТВЕННЫЙ МИР

1. Бог милосерден и щедр.

Он даёт мне возможность

Построить свой собственный мир

И уйти в него жить.

Всё, во что я поверил, – уже существует.

2. В этом мире я – центр Вселенной,

В нём – всё для меня.

Для меня колосится пшеница и спеют сады,

Для меня летней ночью поет соловей,

И далёкие звёзды посылают свой свет

Только затем, чтоб коснулся он глаз моих.

3. В нём всё для меня.

В нём «важное» – то, что волнует меня.

В нём «красивое» – то, что нравится мне.

В нём «вкусное» – то, что я хочу съесть.

В нём «доброе» – то, что приносит мне радость.

4. Господи.

Пусть мир, что я строю, будет добрым и солнечным.

Помоги мне ПОНЯТЬ, что хочу я в нём видеть.

Помоги мне ПРЕДСТАВИТЬ, как всё это выглядит.

Помоги мне ПОВЕРИТЬ, что это возможно.

Помоги ЗАХОТЕТЬ, чтоб всё это сбылось.

Помоги открыть дверь, сделать шаг и ВОЙТИ в него.

СТИХ CXV

У КАЖДОГО СВОЙ

1. Свой собственный мир для себя строит каждый:

Сам назначает себе приключения;

Сам выбирает друзей и любимых;

Сам созидает уют и достаток;

Сам приводит проблемы, сам делает праздники.

2. Сам решает, во что ему верить,

Кому молиться и чем дорожить.

3. Господи. То, что миры у всех разные -

Огромное счастье и большая удача.

Научи меня радоваться нашей несхожести.

Только так мы и можем друг друга дополнить.

Только так мы и можем друг другу

Быть нужны и полезны.

Быть интересны.

СТИХ CXVI

НЕПОВТОРИМ

1. Каждый создан неповторимым:

У кого-то талант слышать голос деревьев;

У кого-то талант видеть душу металла;

У кого-то талант подсчитывать цифры;

У кого-то талант плясать на канате;

У кого-то талант выслеживать зверя;

У кого-то талант сочувствовать боли.

2. Но высший талант -

Жить в согласии с миром

И в мире с собой.

3. Каждый создан неповторимым:

Кому-то дано творить музыку;

Кому-то дано творить тишину;

Кому-то дано творить науки;

Кому-то дано творить уют;

Кому-то дано творить историю;

Кому-то дано творить урожай.

4. Но высшее творчество -

Каждый прожитый день

Делать счастливым.

СТИХ CXVII

МЫ СВЯЗАНЫ

1. Господи.

Помоги мне помнить всечасно,

Что я есмь клетка Великого Целого,

Назначение которой – чувствовать радость.

2. Бог дышит нашими жизнями.

Безотчетные чувства, что бродят во мне -

Это чувства Всевышнего,

Что питаются из печалей и радостей

Всех живущих не свете.

3. Все мы связаны в теле Господнем

Неразрывно.

Часть меня – это Он. Часть Его – это я.

4. Сказано:

Тело же не из одного члена, но из многих.

Страдает ли один член, страдают с ним все члены;

Славится ли один член, радуются с ним все члены.

5. Кому на Земле я бы ни улыбнулся,

Я улыбнулся Господу.

Кого бы я ни порадовал,

Я тем самым порадовал Господа.

6. Но.

Радость Его – это радость моя,

Она возвратится ко мне.

СТИХ CXVIII

ЧТО Я ОТВЕЧУ?

1. Сколько несчастных

Ты сделал счастливыми? -

Спросит Всевышний.

2. Что Ему я отвечу?

Часть четвертая. РОЛИ

СТИХ CXIX

ПРАВИЛА ИГРЫ

1. Мир принадлежит хищным и бесчестным,

Жадным, надменным и бесчувственным,

Готовым урвать себе блага любою ценой, -

Так считают хищные и бесчестные,

Жадные, надменные и бесчувственные,

Готовые урвать себе блага любою ценой.

А как же иначе? – говорят они, -

Сильный выживает, слабый погибает.

2. Быть честным и милосердным невыгодно.

Честность придумана ловкими жуликами,

Чтоб глупцы вели себя предсказуемо.

Чтобы легче их было обманывать, -

Так говорят те, кто не знает

Ни честности, ни милосердия.

3. Бескорыстие – удел тех,

Кто не умеет добывать деньги.

Добродетель – участь тех,

У кого не получается грешить, -

Так говорят те, кто не знает

Ни бескорыстия, ни добродетели.

Кто измеряет счастье количеством

Выпитого, съеденного и соблазненного,

А духовность – размером нательного креста.

4. Они объявляют воровские законы

Единственно возможными

И навязывают их всем остальным.

5. Воистину:

Калечить проще, чем лечить.

Отнимать проще, чем создавать.

Красть проще, чем зарабатывать.

Разрушать проще, чем строить.

6. Но в минуту отчаяния говорю себе я:

Да, сжигать храмы легче, чем их возводить.

Но храмы стоят, и равновесие сохраняется,

А это значит, что хороших людей

Всё же много больше, нежели дурных.

Созидающих больше, чем разрушающих.

СТИХ CXX

КУДА ЖИТЬ?

1. Мне не нужно, чтобы любили меня,

Потому что главное – дело, -

Говорят они так.

Увы и увы.

Без любви – бессмысленно дело.

И остаются от него

Только руины и свист ветра.

И ведёт в никуда построенная дорога.

2. Что пользы строить, что бы то ни было,

Если при этом не строишь

Царство Божие в сердце своём?

3. Что пользы обрести

Хоть бы даже богатства мира всего,

Если взамен расточишь свою душу?

Чем будешь радоваться этим богатствам?

4. Ну, добежишь ты к цели своей

По головам тех, кто слабее.

И что, осмотревшись, увидишь,

Кроме растоптанных судеб

И голодных глаз, ждущих твоей ошибки?

Один за победным столом -

С кем грянешь заздравную?

5. Вот: и дом твой – полная чаша,

И порядок в нём – как ты хотел.

Но жена твоя плачет, колени обняв,

И зачем тогда это всё нужно?

6. Воздаётся любому по вере его:

Кто сеет любовь – пожинает любовь;

Кто сеет беду – пожинает проклятия.

Улыбаются тем, кто приходит с улыбкой,

А выжигающий пламенем пламень -

Остаётся на пепелище.

Лица людские сродни зеркалам,

И улыбки они возвращают нам наши,

И проклятия наши.

7. Страдание – вовсе не обязательное условие жизни.

Люди могут жить, не обманывая и не унижая.

Не растаптывая других, но помогая другим.

Так жить и проще, и веселее.

Делиться – проще, чем отнимать.

Отвечать добром на добро – веселее, чем мстить.

8. Господи.

Лучше уж буду я с добрым терять,

Чем со злым находить.

9. Господи.

Помоги мне уйти из порочного круга

Отвечающих злобой на злобу и болью на боль.

Помоги не поддаться соблазну отмщения,

И отправить по кругу не плач, но улыбку.

10. Господи. Научи меня жить

Не разрушением, но созиданием.

И никогда не оправдывать

Подлость свою бесчестьем других.

11. Дай силы подняться над словом ОБИДА

И жить, полагаясь не на проклятия,

А на благословения.

Не бороться со злом, но строить добро.

12. Всегда. Везде.

Что бы со мной ни случилось.

СТИХ CXXI

ЧТО БЫ НИ СЛУЧИЛОСЬ

1. Я знаю:

Нет плохой погоды,

Есть плохие одежды.

Господи. Дай мне платье,

Чтоб укрыть мою душу

От непогоды.

СТИХ CXXII

СПЕКТАКЛЬ

1. Всё, что сейчас происходит -

Происходит совсем не со мной.

А с тем человеком,

Роль которого я здесь играю.

2. А я только поглядываю сверху

На этот спектакль

С весёлым ироничным любопытством.

Надо же, – говорю себе я.

3. Смысла нет обижаться

На другого актера

За то, что досталась ему

Роль негодяя.

Ему просто не повезло.

4. Смысла нет горевать

Что в спектакле герой умирает -

Это смерть ненастоящая.

Завтра снова он выйдет на сцену.

Игра. Это только игра.

5. Сказано: Никто. Ни один человек

Не может обидеть меня или унизить.

Палки и камни могут сломать мои кости,

Но слова меня ранить не могут никак.

Никогда. Никакие.

6. Жизнь – не снаружи меня,

Жизнь – внутри меня.

Жизнь – не в том, что происходит,

Жизнь – в том, как я отношусь

К происходящему.

7. Нет вне меня ни свободы, ни радости,

Но только во мне.

8. Из великого мира внутри меня

Я смотрю в малый мир, что снаружи:

Удивляюсь удачам,

Ухмыляюсь потерям.

9. Господи.

Помоги мне не выйти сейчас из себя,

Помоги мне не спутать себя с человеком,

Роль которого я здесь играю.

СТИХ CXXIII

АКТЕРЫ

1. Актеру известны роли.

Но роли не знают актера.

2. Бесконечная смена ролей -

Это актер, пребывающий вечно.

3. И каждая роль его учит чему-то.

4. Быть не может,

Чтобы вместе со мной были в землю зарыты

И стали землей

Все находки мои, все мечты, все прозрения.

5. Мне нравится думать,

Что старания мои не напрасны,

И что опыт мой будет востребован.

6. Неразлучный мой друг,

Мой ангел – хранитель,

Чему ты опять смеешься?

СТИХ CXXIV

РОЛИ

1. Господи. В этом театре

Ты пишешь сценарий.

И роли всем нам раздаешь

Тоже Ты.

2. Я не знаю, какая из них

Ныне выпадет мне:

Роль пастыря или овцы,

Роль дающего или просящего,

Роль счастливца или роль горемыки.

Что за опыт я должен постичь в этот раз -

Я не знаю.

Но это известно Тебе.

3. Господи.

Ты затеял весь этот спектакль,

Чтобы я мог сыграть свою роль.

4. Для меня одного

Каждый день поднимаешь Ты солнце,

И выводишь навстречу мне толпы людей.

Злых и добрых. Весёлых и грустных.

Все они будут учить меня

Быть человеком.

5. Господи. Если можно,

Пусть у меня будет роль

Человека смешного и доброго.

Мне она нравится

Больше всего.

СТИХ CXXV

НАУЧИТЕЛИ ЖИЗНИ

1. Люди, люди и люди.

2. Есть люди, которые нужны мне.

Те, что вблизи, согревают меня.

Те, что вдали, освещают мой путь.

3. Есть люди, которым нужен я.

Это нити.

Ими я связан с жизнью.

СТИХ CXXVI

НИТИ

1. Ни деньги, ни даже слова

Не имеют смысла,

Если их нельзя обменять.

Если ты один.

И больше нет никого.

2. Люди, люди и люди.

Одни приходят ко мне, чтобы дать.

Другие – чтоб взять.

Третьи – чтобы отнять.

3. То, что я отдаю людям сам,

Возвращается мне.

То, что они у меня отнимают,

Не возвращается никогда.

4. Давая силы доброму,

Я укрепляю доброе.

И оно вернется ко мне.

К моим близким.

К моим детям.

5. Давая силы злому,

Я укрепляю злое.

И оно вернется ко мне.

К моим близким.

К моим детям.

6. Кто приходит с любовью ко мне,

Тот приносит в тело моё.

Кто идёт без любви,

Берет от него.

7. Боже. Ты видишь,

Меня сейчас мало.

Приведи ко мне добрых людей.

СТИХ CXXVII

КТО ТЫ?

1. Всё, что нужно мне знать о тебе,

Узнать я могу, спросив у себя:

Даешь ты мне или берешь у меня?

Хочу я делиться с тобою силой своей

Или нет?

2. Чтоб полюбить человека

Не нужны мне ни годы, ни дни, ни часы.

Слышать то, что не слышно ушами,

Видеть то, что не видно глазами -

Может сердце.

3. Ангел мой бессловесный,

Я верю тебе.

СТИХ CXXVIII

ЩЕДРОСТЬ

1. Быть несчастным – значит:

Отнимать тепло у других.

Странное, мучительное удовольствие

Заключено в несчастье.

2. Счастливые своим теплом

Других согревают.

И счастье отдавать -

Выше удовольствия брать.

Любить – чудеснее,

Чем быть любимым.

3. Давать – блаженнее,

Чем принимать.*

Эта нелепая истина -

Быть может, самое важное

Из всего, что я узнал:

Колодец живет до тех пор,

Пока пьют из него.

4. Солнце греет всех, кто под ним.

Оно посылает благодать

И грешным, и праведным,

И не убывает ему.

5. Господи.

Научи, где взять столько тепла,

Чтоб отдавать не сожалея.

Господи. Научи не бояться

Делиться последним.

СТИХ CXXIX

ТЕПЛОВОРОТ

1. Всякий раз, когда я общаюсь

С человеком, природой, вещами,

Я принимаю в себя их тепло

Или им отдаю.

2. Словом ТЕПЛО я обозначил себе

Всё то, что ещё называют словами:

Жажда жизни. Душевные силы.

Энергия радости.

3. Тепло.

Это то, что заставляет расти траву.

Это то, что заставляет петь птицу.

Это то, что заставляет ползти ребенка.

4. Тепло.

Это то, что ищут в пожатии рук приятели.

Это то, чего ждут от слияния тел любовники.

Это то, что находят в молитве отшельники.

5. Тепло.

Это то, чем толпу заряжают артисты,

Это то, что им зал возвращает обратно.

6. Тепло.

Чтобы им поделиться, люди друг друга жалеют.

Чтоб его отобрать, люди кричат и бранятся.

7. Когда начальник грызет подчиненного,

Когда сильный глумится над слабым,

Когда старуха брюзжит на детей -

Я понимаю: я вижу застолье.

Они пьют их тепло.

8. Пугающий пьет из того, кто боится.

Плачущий пьет из того, кто жалеет.

Хвалящийся пьет из того, кто завидует.

Обижающий пьет из того, кто скулит…

9. Тепло.

Это то, что мастер вкладывает в дело своё,

Когда он говорит: я вложил свою душу.

Это тепло рук, которое помнят вещи.

Это тепло вещей, которое греет руки.

10. Тепло.

Животворящая кровь всего сущего.

Я думал: нужно делиться познаниями.

Оказалось: нужно делиться теплом.

СТИХ CXXX

ПРИТЧА О ПЯТИ ХЛЕБАХ

1. Обратились к Учителю люди и просили его:

Вот: пали мы духом, и нет больше силы,

И отчаялись в голоде наши сердца,

И озлобились мы от нужды друг на друга,

Научи: как нам выжить?

2. И он дал им улыбку и доброе Слово,

И делились ими они, и давали друг другу,

И брали все – кто сколько хотел,

И насытились все добротой и любовью,

И хватило для всех, и осталось ещё.

3. И вот:

Стала расти пшеница, и стала ловиться рыба.

4. Сказано:

Есть пища для чрева и чрево для пищи,

Но Бог уничтожит и то, и другое.

Есть хлеб для насыщения души вечной,

Иже сходит с небес, и даёт миру жизнь.

5. Чем больше его раздаешь,

Тем больше его -

Остаётся.

СТИХ CXXXI

ДАЮЩИЕ И БЕРУЩИЕ

1. Одни черпают силу в Боге

И могут брать её у звёзд и деревьев.

Другие берут её у людей:

У ближних. У дальних.

2. Всякое общение – передача тепла.

У одних его больше.

У других его меньше.

Одни дают. Другие берут.

3. Есть такие, что раздают многим,

И не убывает у них.

Те, кто за них молятся,

Возвращают им силу.

4. Есть такие, что отнимают у многих,

Но не прибывает им.

Те, кто их проклинают,

Разрушают неправдой нажитое.

5. Я верю:

Господь восполняет дающим.

Удача сопутствует тем,

Кто умеет делиться.

6. Они вновь получают от Бога,

И радостно им.

Их душа – не стоячая лужа,

Но звонкий ручей.

7. Сказано:

Не скудеет рука даващая.

СТИХ CXXXII

ПОДАЯНИЕ

1. Дающий получает больше берущего.

2. Но то же самое:

Берущий получает меньше дающего.

3. Подавая слабому, я делаю его

Ещё слабее.

4. Сказано:

Милостыня да запотеет в руке у тебя.*

5. Господи. Научи меня

Делиться не рыбою, но сетями.

СТИХ CXXXIII

ПРИТЧА О СОБАКАХ

1. Некогда жил человек.

И пришел к нему ближний его и сказал:

Вот – не знаю, как быть мне с собаками.

Мне нужно уехать, а их не с кем оставить.

2. Пусть они поживут у меня, -

Предложил человек, -

Возвращайся скорее.

Он был очень добрым.

3. Шли годы. Никто не вернулся.

Собаки росли и плодились,

И заполнили всю его жизнь.

Он остался при них навсегда,

Выгуливал их и кормил.

4. И о море уже не мечтал.

СТИХ CXXXIV

СЛЁЗЫ

1. Не корми чужих собак.

2. Бог даёт каждому те испытания,

Какие нужны ему.

И никому не даёт непосильных.

3. Своих собак корми сам.

4. Беды твои не нужны никому -

Делись не слезами, но радостью.

СТИХ CXXXV

НЕНУЖНОСТЬ

1. Ничего нет глупее бесплатной работы.

Только безделие.

2. Ничего нет обиднее неблагодарности.

Только ненужность.

3. Вослед за ненужностью ходит Она.

Смерть.

CТИХ CXXXVI

БЕСКОРЫСТИЕ

1. Кто-то хочет тебе бескорыстно помочь?

Не заблуждайся.

Он делает всё для себя.

CТИХ CXXXVII

БЛАГОДАРНОСТЬ

1. А зачем ты даешь?

Чего ищешь?

2. Есть РАСЧЕТ.

Когда, отдавая своё,

Замышляешь вернуть себе вдвое.

3. Есть ДОЛГ.

Когда, отдавая чужое,

Возвращаешь другим то,

Что тебе дали прежде.

4. Есть ЖЕЛАНИЕ СДЕЛАТЬ ДОБРО.

Добротворство – само по себе есть награда:

Это возможность в спектакле

Сыграть роль Волшебника.

Это возможность за деньги

Купить себе право себя уважать.

6. Посмейся над бурей в глазах у себя:

Как же так? Я отдал ему всё, а он…

Ты всё отдавал не ему, а себе.

7. Сказано: делай добро и бросай его в реку,

Пусть вода понесет его дальше.*

Хочешь делать доброе – делай.

А, сделав, – забудь.

8. Благодарности нет.

Она не умерла.

Её никогда не было.

СТИХ CXXXVIII

СТИХ МАРИИ ТЕРЕЗЫ

1. Сказано:

Сколько бы я ни делал добра,

И как бы это не уничижалось людьми,

Это всё равно нужно делать,

Так как это остаётся между мною и Богом,

А не между мной и людьми.*

2. Но и другое:

Тела наши – суть храмы,

Живущего в нас вездесущего Бога.*

И высший суд, и высшая награда -

Во мне самом.

3. В каждом, кого я встречаю,

Живет Его часть.

Потому:

Что происходит между мной и людьми -

Происходит между мною и Богом.

СТИХ CXXXIX

ЯСНОВИДЕЦ

«И я взглянул, и вот,

конь бледный, и на нём всадник,

которому имя смерть,

и ад следовал за ним…»*

1. Господи. Прости меня.

Я поступил подло.

2. Я сказал ему:

Ты можешь мне верить,

Ты можешь не верить.

Мой долг – предупредить.

3. Если ты сделаешь ЭТО,

То навлечешь на себя и на близких своих

Чёрное горе.

4. Ты можешь сейчас посмеяться,

Ты можешь назавтра об этом забыть,

Но беда постучится, и ты меня вспомнишь,

И забыть уже больше не сможешь.

5. И будешь тогда говорить ты: зачем?

Зачем я его не послушал? -

Но, увы, будет поздно.

6. И будешь тогда вопиять: сжалься, Господи,

Верни всё, как было здесь прежде -

Но ничто не вернется.

7. Только пепел.

Только снег в волосах.

Содрогания, корчи и скрежет зубовный.

8. И будешь бродить по развалинам счастья,

И плакать без слёз, и без звука кричать.

И будешь искать себе смерти, но бежит тебя смерть.

9. И мысль, что виновен ты сам,

Будет грызть тебя,

Как грызёт пес голодный мозговую кость.

10. Я сказал ему: ты знаешь всё.

Сам решай, как тебе дальше жить.

Я умываю руки.

СТИХ CXL

ПРИТЧА О ЗЕРКАЛЕ

1. У городских ворот сидел старик.

И подошел к нему странник,

И спросил его:

В этом городе добрые люди живут или злые?

Оглянись в своё завтра, – ответил старик, -

Там, где раньше ты жил, были добрые люди? -

Нет, люди там были коварные, злые -

Ответил прохожий.

Увы: здесь ты встретишь таких же, -

Сказал ему старец.

2. И ещё один странник пришел к старику,

И задал ему тот же вопрос.

И старец ответил: скажи мне -

Там, где раньше ты жил, были добрые люди? -

Да, там были весёлые, добрые люди, -

Ответил прохожий.

Тебе повезло: здесь ты встретишь таких же, -

Сказал ему старец.

СТИХ CXLI

ВОСПИТАНИЕ

1. Большинство людей не плохие,

Большинство людей не хорошие.

Они такие, какими они должны быть,

Чтобы выжить.

2. Они могут быть злыми,

Чтобы всё отнимать у других.

Они могут быть добрыми,

Чтобы им отдавали всё сами.

3. Людей переделать нельзя.

Чтобы понять, как нелепо пытаться

Исправить что-либо в других,

Попытайся исправить что-либо в себе.*

4. Людей переделать нельзя.

Научить можно только тому,

Что человек уже сам умеет.

5. Исправить людей невозможно.

Но можно исправить законы игры

Чтобы делать добро было выгодным.

6. Господи. Дай мне терпение

Относиться ко всем людям так,

Как если б они уже стали такими,

Какими хочу я их видеть -

И они станут такими.

СТИХ CXLII

УНИЖЕНИЕ

1. Большинство людей не плохие,

Большинство людей не хорошие.

Они такие, какими я позволяю им быть.

2. Если кто-то со мной обращается дурно,

Виноват в этом я.

3. Я знаю:

Преступления совершают злодеи,

Но готовят их жертвы.

4. Господи. Я это знаю:

Когда унижают меня -

Унижают тебя во мне.

Дай мне твёрдость и волю,

Чтоб защитить – не себя, но тебя.

5. Господи. Дай мне спокойствие:

Ни унизить, ни оскорбить тебя -

Невозможно.

СТИХ CLIII

СТЕНА

1. Я буду грустить тогда,

Когда захочу грустить я,

А не тогда, когда этого захотят другие.

2. Говорите громче – я вас не слышу.

Ещё громче.

Нет, всё равно не слышу.

3. Остановитесь у порога.

Вытрите ноги.

Прощайте.

СТИХ CXLIV

МОШЕННИК

1. Меня хотят обмануть.

Я чувствую это.

По тому, как мне смотрят в глаза,

И по тому, как в глаза мне не смотрят,

И как держат за руку,

И как говорят, говорят, говорят…

2. По тому, как кисло во рту у меня.

И по тому, как тоскливо на сердце моем.

И по тому, как мне всё доверяют.

И по тому, какие мне выгоды сразу сулят.

И по тому, как срочно всё нужно решать.

И по тому, как обижаются на недоверие.

3. Господи.

Помоги мне опомниться.

Дай мне волю сберечь себя.

Дай мне силы спасти его.

Зло, что творит он,

Его же погубит.

СТИХ CXLV

ОТКАЗ

1.Не объясняй причин.

Скажи: НЕТ.

Я это сделать НЕ МОГУ.

Это – НЕВОЗМОЖНО.

2.Не объясняй причин.

Скажи: ТАК НАДО.

СТИХ CXLVI

БРАНЬ

1. Никакой набор звуков

Меня унизить не может.

2. Он может унизить того,

Кто их произносит.

3. Я вижу:

Он ещё не совсем человек.

СТИХ CXLVII

НЕДОЧЕЛОВЕК

1. «За что мне любить этот мир?

Что он сделал хорошего мне?

Зачем мне беречь этот мир?

Когда я умру, он мне будет не нужен…»

2. Ест отобранный у нищих хлеб.

Греется, сжигая иконы.

Плюет в последний колодец…

3. Непостроивший дом.

Непосадивший дерево.

Неродивший сына.

Неприютивший собаку.

За что зацепиться ему?

4. Господи.

Дай силы сказать о нём в сердце своём:

Как же, бедный, тебя обижали,

Что ты так озлобился?

5.Боже, дай силы

Жалеть ненавидящих и разрушающих.

Несчастны они.

СТИХ CXLVIII

ВОР

1.Похищенное тебя погубит.

СТИХ CXLIX

ОБИДА

1. Если меня по лицу ударила ветка -

Стану ли я обижаться на ветку?

2. Говорящее растение,

Ну что на тебя сердиться?

СТИХ CL

ПАМЯТОЗЛОБИЕ

1. Обида – это камень на шее,

Который тащу я по жизни.

2. Враг – не тот, кто не любит меня,

Я об этом могу не узнать никогда.

Враг – тот, кого не люблю я,

Он в сердце моём червоточит меня

Постоянно.

3. Господи.

Помоги мне рассеять врагов моих,

Помоги залечить нелюбовь в моём сердце.

Помоги поселить милосердие в нём

И к тем, кто мне дорог,

И к тем, кто противен.

4. Господи.

Помоги мне простить тех, кто кается.

В том, что грешат они против меня,

Есть доля моей вины – я им это позволил.

5. Господи.

Помоги мне простить также тех, кто не кается.

Не им это нужно, но мне.

СТИХ CLI

МЕСТЬ

1.Сказано:

Решившийся мстить

Должен рыть две могилы.*

2. Вторую – для внука отца своего.

3. Господи.

Дай мне силы простить все обиды -

Даже те, что прощать невозможно.

4. Помоги простить всё.

Даже самое страшное.

Иначе всё повторится.

5. Господи.

Дай мне разум, чтоб помнить все слёзы -

Даже те, что нельзя не забыть.

6. Помоги помнить всё.

Даже самое страшное.

Иначе всё повторится.

7. Иначе всё повторится.

8. Всё простить.

Ничего не забыть.

СТИХ CLII

* * *

1. Строить нужно не прошлое.

Строить нужно будущее.

2. Кто шагает вперед, а смотрит назад,

Тот падает в яму.

СТИХ CXLIII

ПРИТЧА

О СЛАБОМ МАЛЬЧИКЕ

1. Жил мальчик.

Был он беден и слаб.

Все дети его обижали.

2. Особенно злым был один.

Холеный и наглый.

3. Я тебя ненавижу.

Я тебе отомщу, -

Шептал мальчик.

4. Он обучал своё тело.

Он закалял свою волю.

Он стал умным, богатым и сильным.

5. И однажды,

Спустя много лет,

Он встретил обидчика.

6. Нищего пьяницу.

7. Спасибо тебе, -

Сказал он ему, -

Благодаря тебе

Я стал человеком.

СТИХ CLIV

МУДРЕЦ

1. Скор на слушанье.

2. Медлен на слово.*

3. Недвижен на гнев.

СТИХ CLV

ЛЮБИТЬ ВСЕХ

1. Не говори: я люблю людей.

2. Из всех, кого видишь,

Выбери худшего.

3. Попробуй любить его.

СТИХ CLVI

УЧИТЬСЯ У ВСЕХ

1. Учиться можно у всех.

2. У одних – тому, как делать нужно.

У других – тому, как делать не нужно.

СТИХ CLVII

ПРАВЕДНИК

1. Что о сытости знает не ведавший голод?

Что о святости знает не вкусивший греха?

2. Праведник – не тот, кто не знает порока.

Праведник – тот, кто его превозмог.

3. Первый знает лишь то, как хорошо быть чистым.

Второй знает и то, как плохо быть грязным.

4. Я гордился невинностью,

Но разве меня соблазняли?

СТИХ CLVIII

ПРИЗНАНИЕ

1. ЭТО грызло меня.

Я признался.

2. Теперь ЭТО

Грызёт его.

СТИХ CLIX

ПРИТЧА О ПРАВДЕ

1. Жили мужчина и женщина,

И они любили друг друга.

А ещё у них был огонь.

Они сидели, прижавшись друг к другу,

Им было у огня тепло и уютно.

Огонь – наше счастье, – говорила она, -

Обещай мне, что будешь хранить его вечно -

Обещаю, – говорил он.

Не обмани меня,

Если ты меня обманешь,

Я не смогу тебя любить, -

Говорила женщина.

Если лжет мой язык,

Пусть Бог вырвет его, -

Говорил мужчина.

2. Но однажды, когда он остался один,

Налетевшая буря задула огонь.

Испугался человек и разжег его снова.

Ожидал он со страхом небесную кару,

Но ничего не случилось. Ничего.

Ничего не сказал он и женщине,

И прожили они после этого вместе

Ещё много безоблачных лет.

3. А потом женщина узнала правду.

Она сдержала слово и ушла от него.

4. А он онемел от горя.

СТИХ CLX

ПРАВОТА

1. Зачем мне нужна правота,

Если она не ведёт меня к счастью.

СТИХ CLXI

ДЛЯ МЕНЯ

То, о чём я не знаю – не существует.

СТИХ CLXII

ПРАВДА И ЛОЖЬ

1. Истина – это правда, которую не знает никто.

2. Правда – это ложь, которую знают все.

3. Ложь – это правда одного человека…

4. Ложь, которую знают все -

Реальнее правды, которую не знает никто.

5. Худое древо от дерева доброго

Различают не по шуму ветвей.

Сказано так: по плодам их узнаете их.*

6. Господи. Пусть у меня достанет мудрости

Слушать не ушами, но сердцем,

И верить не словам, но поступкам.

СТИХ CLXIII

ПРИТЧА

О ЧЕРСТВОМ ХЛЕБЕ

1. У некоторой женщины были дети.

Она им давала всё самое лучшее.

Свежий хлеб всегда ели дети,

А оставшийся черствый она ела сама.

2. Мать тяжело заболела,

И дети пришли к ней в больницу:

– Мы принесли тебе хлеб.

Твой любимый.

Черствый.

СТИХ CLXIV

ВЫГОДА

1. Охотней всего я верю тому,

Во что верить мне

Выгодно.

2. Но.

Разве знаю я то,

Что во зло мне,

И что мне во благо?

Часть пятая. МАММОНА

СТИХ CLXV

ЗОЛОТОЙ ТЕЛЕЦ

1. Вот: молился я,

И не помогли мне молитвы,

И не сбылось, что желалось.

Тогда я пришел к золотому тельцу

И сказал: вот тот бог, что может дать всё! -

И деньги мне дали, чего я просил,

Но взамен повелели, чтоб я был им слугой.

2. Только сказано:

Невозможно служить сразу двум господам.*

Невозможно служить и богатству, и богу.

Где сокровища твои, там и сердце твоё,

Там хозяин тебе, тому ты и служишь.*

Кто ищет вечное – тот служит вечному,

Кто ищет деньги – тот служит деньгам.

3. Сказано: духом блаженны нищие,*

И открыто для них царство небесное.

Блаженствуют телом богатые,

Но закрыты им горние выси.

4. Господи. Неужели всегда, всякий раз,

Давая сытость, ты отнимаешь песни?

И полный желудок делает душу пустой?

Ужель несовместны богатство и честность,

И под крышей одною они не живут?

СТИХ CLXVI

ИСКУШЕНИЕ

1. Эти деньги чужие.

Я могу их присвоить.

И никто не узнает.

Никто.

Но буду знать я.

Но будут знать деньги.

2. И лукавые деньги меня не отпустят.

Они станут глушить голос совести,

А голосом этим говорит со мной Бог -

Что за жизнь без общения с ним?

3. Деньги плохо лежат. Но они не мои.

Значит это не деньги, но сети ловящие.

Это не деньги – это просто цветные бумажки.

Это не золото – это просто тяжелые камни.

4. Господи.

Дай силы противиться легкой наживе.

Я думал, что в этой охоте – я ловчий,

Но вот: на наживку здесь ловят меня.

СТИХ CLXVII

БЛАГОПОЛУЧИЕ

1. Господи. Пошли мне удачу,

Чтобы имел я – то, что люблю.

2. Господи. Пошли мне разумность,

Чтобы любил я – то, что имею.

3. Господи. Помоги перестать

Дорожить тем, чего нет у меня.

Научи ценить то, что Ты дал.

СТИХ CLXVIII

СКУПОСТЬ

1. Прости меня, Господи.

Я пожалел вчера деньги свои.

Я подумал: зачем мне платить ему?

Ведь он – умирает с голоду.

Он сделает всё, что мне нужно,

За миску супа.

2. Я подумал: зачем мне платить ему? -

Ведь это его любимое дело.

Он и так будет счастлив.

3. Но.

Труд никогда не бывает бесплатным.

Если деньги не платят тому, кто работал,

Значит: плата присвоена кем-то другим.

4. Если я не плачу за работу,

Это значит, что я говорю:

Подари мне деньги свои.

5. Если я не плачу за работу,

Это значит, что я говорю:

Уходи. Труд твой – не нужен.

6. И вот: он подарил.

И ушел.

7. Я слышал и раньше слова:

Скупой платит дважды, -

Но не знал, что они – обо мне.

8. Прости меня, Господи.

Я пожалел вчера деньги свои.

Теперь я готов заплатить даже втрое.

9. Некому.

СТИХ CLXIX

Я ВЫБИРАЮ

1. Бог деньги придумал ещё и затем,

Чтобы люди могли выбирать для себя

Своё будущее.

2. Свои деньги давать нужно тем,

Кого хочешь встречать в своём завтра.

3. В природе всё просто:

Размножаются те, у кого есть корма.

4. Чтобы плодились труженики,

Деньги нужно давать тем, кто трудится.

5. Чтобы плодились бездельники,

Деньги нужно давать тем, кто празднует.

6. Господи.

Помоги всегда помнить о том,

Что все блага для нас создаются

Не мытарями, не менялами,

Но умом и руками работников.

СТИХ CLXX

ПРИТЧА

О СПРАВЕДЛИВОСТИ

1. У некоторого человека было два сына.

Старший сын ушел из семьи

И жил в веселии и распутстве,

А младший сын остался с отцом.

Пришел срок, и умер отец.

2. И сказал старший сын:

Я – наследник.

Половина всего есть моя по закону,

Просто потому, что рожден я.

3. И сказал младший сын:

Много лет день и ночь я работал

И умножил имение многократно.

Много лет я ухаживал за отцом,

Тогда как ты – праздновал.

И вот: теперь хочешь взять половину.

4. И стали братья врагами,

И потратили остаток жизни

На ненависть и суды.

Имение пришло в упадок.

И никто с собой в могилу не взял

Даже малой части его.

СТИХ CLXXI

НЕНАСЫТНОСТЬ

1. Господи. Останови меня, безумного.

Невозможно объять необъятное.

Ни двух костюмов на себя не наденешь,

Ни на двух постелях не ляжешь.

И не съешь более живота своего.

2. И даже самая соблазнительная из женщин

Дать не может ничто сверх того,

Что есть у неё.

3. Сказано:

И бедные камнями не питаются

И богатые золото не едят.*

Увы и увы! – нет карманов у гроба.*

Голым пришел я на землю,

Голым с неё и уйду.

4. Господи. Помоги добиться необходимого.

Господи. Помоги отказаться от лишнего.

Господи. Помоги отличить одно от другого.

5. Посмотри:

Всё меньше свободного места.

Всё труднее грести.

Всё ниже борта…

СТИХ CLXXII

МШЕЛОИМСТВО

(ВЕЩИ)

1. Я думаю: они принадлежат мне.

Они думают: он принадлежит нам.

2. Всякая вещь притворяется нужной.

Всякая вещь хочет зваться хранимой.

Всякая вещь алчет занять пространство.

Всякая вещь вожделеет господства.

3. Нужные вещи силу дают,

Но ненужные – силы лишают.

В руки возьму я каждую вещь,

И спрошу её: мне ты зачем?

Ты даешь мне тепло,

Или тепло отнимаешь?

4. Нужные вещи знают свой срок,

А ненужные можно узнать по словам:

Я КОГДА-ТО тебе пригожусь.

5. Господи. Помоги отличить

От ненужного – нужное.

Помоги выбросить старые вещи,

Чтобы дать место новым.

Помоги мне свободу вернуть,

Пусть не дрогнет рука у меня

При расставании.

6. Вещи должны служить мне.

Но я им служить

Не должен.

7. Господи.

Помоги мне расстаться

С хламом ненужным.

Пусть легким будет мой шаг.

Пусть ноша моя

Будет по силам мне.

СТИХ CLXXIII

ПОКУПКИ

1. Есть время копить, и есть время тратить.

2. Покупать нужно не то, что нужно,

Покупать нужно не то, без чего нельзя обойтись,

Покупать нужно то, что очень хочется.

3. Потому что:

То, что хочется – то и нужно.

4. Но и другое:

Чем чаще покупка мне будет полезной,

Тем щедрее я буду, её покупая.

СТИХ CLXXIV

НАГРАДЫ

1. Сказано: если хочешь узнать,

Как Всевышний относится к деньгам,

Посмотри – кому и за что

Он их даёт.

2. Деньги. Звания. Почести.

Ничтожны для Господа блага сии,

Если дарит Он ими

Не самых достойных.

СТИХ CLXXV

ЦЕННОСТИ

1. Есть ценности РЕАЛЬНЫЕ.

Они постоянны во все времена:

Хлеб. Здоровье. Жилище. Цветы.

2. Есть ценности УСЛОВНЫЕ.

Их ценность основана на договоре.

Что в них пользы, если один я на острове?

Деньги. Приличия. Звания. Мода…

3. Обычный способ разбогатеть -

Создавать ценности условные

И обменивать их на реальные.

4. Что богатство твоё? – Состязание спеси.

Богачами считают не тех, кто имеет достаток,

Но имеющих то, чего нет у других.

5. У обычных людей в наше время есть то,

О чём и мечтать не могли фараоны,

И кто о них скажет: «богатые»?

6. Господи.

Помоги научиться ценить свои вещи

Не за то, что их нет у других,

А за то, что они есть у меня.

7. Господи. Помоги научиться

Собирать свои ценности там,

Где воры не подкапывают и ржа не ест.

Не в подвалах своих, но в душе у себя.

8. Есть ценности ВЕЧНЫЕ:

Красота, справедливость, свобода…

Никакой от них пользы, они – «НИЗАЧЕМ».

Не они для чего-то, но всё остальное -

Для них.

СТИХ CLXXVI

НЕ ТВОЁ

1. Не называй своим то,

Что невозможно ни взять, ни унести.

Ты уйдешь, а всё это останется.

2. То, что скопил – то не твоё,

Твоё – только то, что истратил.

3. Богатство – не то, что тобою нажито,

Неизвестно, в чьи руки оно перейдет.

Богатство – это то, что тобой пережито,

Оно будет с тобою навек.

4. И ещё сказал себе я:

Собирай, как алмазы, минуты блаженства.

Они.

Только они – сокровища не ветшающие

На небесах.

СТИХ CLXXVII

СКОЛЬКО МНЕ ЛЕТ?

1. Продолжительность жизни моей

Определяется вовсе не тем,

Сколько раз облетела Земля вокруг Солнца,

Пока тело моё обитало на ней,

Но тем, сколько прожитых дней

Я вспомнить могу, оглянувшись назад.

СТИХ CLXXVIII

ПРИТЧА О ЗОЛОТАРЕ

1. Некогда жил человек.

Ему очень хотелось иметь много денег,

Чтобы построить свой дом на берегу моря.

И жить там с любимою женщиной -

Писать картины и творить музыку.

2. За высокую плату он согласился

На тяжелый труд в нечистотах.

Он проработал там день -

С раннего утра до поздней ночи.

Потом ещё один день.

Потом ещё один.

Потом ещё много-много дней…

Здоровье его расстроилось,

И он умер.

СТИХ CLXXIX

РАБОТА

1. Я думал:

Работа – это способ зарабатывать деньги.

Оказалось: это способ прожить свою жизнь.

2. Господи. Пусть кормит меня

Любимое дело.

3. Пусть в ремесле моём

Мне сопутствуют люди,

Что радостны мне.

СТИХ CLXXX

ДЕНЬГИ

“Любящий серебро -

серебром не насытится”.*

1. Деньги – это способ разделить между всеми

То, что произвели некоторые.

Деньги – это не мера труда, и не мера таланта,

Это мера проворства при дележе.

2. Господи.

Я это знаю: за деньги

Можно купить всё, что нужно для счастья,

Но увы: само счастье купить – невозможно.

3. Можно купить кровать, но нельзя купить сон.

Можно купить лекарство, но нельзя купить здоровье.

Можно купить слугу, но нельзя купить друга.

Можно купить флюгер, но нельзя купить ветер.

4. Если всё, что ты хочешь иметь – это деньги,

Всё, что ты будешь иметь – это деньги.

СТИХ CLXXXI

ПРИТЧА О ДОСТАТКЕ

1. Некогда жил господин,

Богатый и всесильный.

И всё ему было доступно -

Что бы ни пожелал он.

Но скука свернулась у ног его

И смотрела в глаза ему.

2. Добывали ему заморские яства,

И он пробовал их, и нашел:

Ничего нет вкуснее,

Чем пища простая.

И скука свернулась у ног его

И смотрела в глаза ему.

3. И приводили слуги к нему

Наикрасивейших женщин,

И он нашел, что устроены они

Точно так же, как прочие,

И в искусстве любви

Не превосходят других.

И скука свернулась у ног его

И смотрела в глаза ему.

4. И тогда он решил покорить

Самую неприступную гору.

Многие числа невольников пали,

Строя от подножия к вершине дорогу,

По которой слуги внесли господина.

И посмотрел он на мир у ног своих -

И скука свернулась у ног его

И зевнула.

СТИХ CLXXXII

ПЕРЕМЕНЫ

“Достигнувший всего,

что развеселит тебя?”

1. Справедлив ты, Господи:

Даже самый обездоленный из нас

Может быть счастлив.

И поводов к счастью более

У неимеющих.

2. Потому что счастье -

Это не мера благополучия,

Это – знак перемен.

Нет перемен – нет и счастья.

Покой и счастье несовместимы.

3. Как бы ни было хорошо,

Может быть ещё лучше.

Как бы ни было плохо,

Может быть ещё хуже.

Важно не то, где находишься,

Важно то, куда движешься.

4. Всё познается в сравнении:

Звёзды видны только ночью.

Свеча в темноте светит ярче,

Чем фонарь, зажигаемый в полдень.

И белой краской можно писать

Лишь на темной доске.

5. Сказано:

Нет приправы вкуснее, чем голод.*

Нет подушки нежней, чем усталость.

6. Господи. Будь милосердным.

Если нельзя находить, не теряя -

Пусть потери мои и находки

Будут по силам мне.

Часть шестая. НЕПОГОДА

СТИХ CLXXXIII

СЛАВА

1. Всякое движение с вершины -

Это всегда движение вниз.

СТИХ CLXXXIV

ПОБЕДА

1. Ничтожный, невидимый глазу микроб

Побеждает человека – хитрого и сильного,

Слепень пьет кровь из буйвола,

Огромный слон убегает от мыши,

Малый народ сокрушает империю.

2. Не самым сильным достаётся победа,

И не самым ловким достаётся победа,

И не самым разумным достаётся победа,

Но тем, кто любит победу больше,

Чем себя самого.

3. Разбитые кости противника -

Это ещё не победа.

Победа – это разбитая воля.

4. Воля – это то, что заставляет идти,

Когда ум говорит, что идти бесполезно.

5. Сказано:

Проигранных битв не бывает.

Есть смирившиеся с поражением воины.*

6. И ещё:

В войнах всегда побеждают одни,

Но выигрывают другие.

У всякого победителя

Есть потрошитель.

7. И сказал себе я:

Не обольщайся.

Любая победа -

Это скрытое

Поражение.

СТИХ CLXXXV

БЕЗ МЕНЯ

1. Я ем, сплю, целуюсь, мечтаю.

А в это время невидимый кто-то -

Умелый и цепкий -

Уже за меня всё решил.

2. Он точно знает,

В какой момент и что нужно делать,

Какие числа сложить, а какие умножить,

Кому и где находиться.

И страшный план уже принят,

И счётчик запущен,

И каждый миг происходят

Малозаметные, но неумолимые

Перемены.

И, складываясь, все эти мелочи

Для меня будут значить одно.

3. Гибель.

СТИХ CLXXXVI

ПАНИКА

1. Я смотрю вслед.

Моя лодка всё дальше и дальше…

2. Зачем? Зачем я её

Не привязал?

СТИХ CLXXXVII

БОЛЕЗНЬ

1. Господи.

Отец мой небесный.

Если это наказание, то за что?

Если это испытание, то зачем?

Что бы ни было, прятаться поздно,

Через всё это нужно пройти.

2. Боже, больно мне. Как же мне больно.

Бежит из-под ног обезумевший пол,

И черное пламя бьется в глазах:

Спаси меня, Господи.

3. Тело моё.

Я тебя не сберег.

Прости мне мою неразумность.

Найди в себе силы

Стать прежним,

А я изменюсь.

Обещаю.

4. Боль моя.

Пронырливый жадный зверек,

Грызущий меня изнутри.

Непрошеный гость.

Твои острые зубки

Добрались до нитей,

Которыми я связан с жизнью.

Зачем тебе я?

5. Боль моя.

Я буду учиться

Жить вместе с тобой.

Я буду терпеть тебя,

Понимать и жалеть.

Тебе тоже непросто

Бороться со мною.

Приляг. Отдохни.

6. Боль моя.

Я привыкну к тебе,

Я буду тебя ублажать.

Я буду пить горькие травы,

Насиловать мышцы.

Я в тело своё

Пущу холодную сталь.

Я буду тебе улыбаться,

Я сделаю всё, что ты любишь.

Я тебя приручу,

Ты не сможешь кусаться.

7. Боль моя.

Я сильнее тебя,

Потому, что я знаю:

Не у приде час мой -

ЕЩЁ НЕ ПОРА.

8. Зубами. Ногтями.

Цепляюсь я в жизнь,

И не дам ей оставить меня.

9. Боже, молю, дай мне веру,

Достаточную для исцеления.

Всеблагий, услыши мой всклик!

Помоги мне в беде моей,

Господи.

СТИХ CLXXXVIII

МОЛИТВА №2

(о здоровье)

1. Светлый Бог вездесущий,

Живущий во всём и живущий во мне.

Подними и направь

Воинство гневное в теле моём,

На битву с болезнями.

2. Научи меня, Господи,

Быти Ему не врагом, а соратником.

Делать то, что полезно Ему,

И не делать того, что вредит.

3. Поддержи меня, Господи.

Помоги не предаться соблазну уныния.

Пусть меня никогда не оставит

Причина держаться за жизнь.

Да сбудется воля твоя.

Аминь.

СТИХ CLXXXIX

ЕЩЕ НЕ ПОРА

1. Господи.

Я понимаю.

Моё тело тебе надоело.

Тебе хочется жить в молодых.

Но посмотри:

Я много умею.

Я многое знаю.

И сердце моё ещё может летать.

Я могу быть полезен.

2. Дай пожить мне ещё.

СТИХ CXC

РАЗДРАЖЕНИЕ

1. Тяжелый камень недовольства

Срывается с ладони моей.

И круги на воде

Расходятся в разные стороны.

Волны раздражения

Переворачивают мою лодку.

2. Раздражение разрушает меня:

Гнев ослепляет разум,

Ненависть выжигает чувства.

3. А я продолжаю называть

Возмущение – справедливым,

Гнев – благородным,

Ненависть – священной.

4. Молю тебя:

Останови руку с камнем.

Ты же видишь – я бросаю в себя.

СТИХ CXCI

СУИЦИД

1. Бог смотрит на мир моими глазами.

Потому я не вправе закрыть их сам

По воле своей.

2. Господи.

И больно, и страшно мне.

Но зачем-то Тебе нужен и этот опыт.

Ничего. Я смогу.

Я пережду боль.

Я обману страх.

Я смогу.

Я всё смогу.

СТИХ CXCII

ДРЕВНЯЯ МОЛИТВА

1. Сказано, и повторяю я вслед:

«Господи. Дай мне душевный покой,

Чтобы принять то, что я не могу изменить,

Мужество, чтобы изменить то, что могу,

И мудрость, чтоб отличать одно от другого».*

СТИХ CXCIII

ПРОЩАНИЕ

1. Мои близкие уезжают.

Далеко. Навсегда.

Они уходят из жизни моей.

Больше я не увижу их никогда,

Как если бы они умерли.

Какая разница?

2. Мои близкие умирают.

Они уходят из жизни моей.

Больше я не увижу их никогда,

Как если бы они уехали.

Далеко. Навсегда.

Какая разница?

3. Там, за этим снегом,

Там, за криками чаек,

Там, где меня с ними нет,

Господи, позаботься о них.

Там, среди холода и камней,

Помоги им найти себе хлеб.

4. Господи.

Тех, кто теперь не со мной -

Поддержи их рукою своей.

СТИХ CXCIV

ДАРОМ?

1. За всё приходится платить.

Но дороже всего за то,

Что достаётся даром.

СТИХ CXCV

ПРОСТИ

* * *

1. Голый клен.

Крик собаки.

Мокрый платок.

Прости меня, мама.

СТИХ CXCVI

ПРОРОК

1. Ты что же, думал,

Они ждут – не дождутся твоих вещих глаголов?

Ты что же, собирался их осчастливить?

Ты ждал благодарности?

2. Отчего ты решил, что зачем-то им нужен?

Они без тебя жили прежде,

Они без тебя будут жить и потом.

И твой уход они не заметят.

СТИХ CXCVII

ОТЧАЯНИЕ

1. Лодка в реке жизни.

Я опускаюсь на дно её

И закрываю глаза.

2. Пусть несет меня время

Мимо всех моих страхов,

Мимо всех моих бед.

3. Потерпи, мой хороший,

Всё это пройдет,

Время вылечит всё.

4. Нет ничего,

Что продлилось бы вечно.

Всякий день -

Даже самый несчастный -

Завтра будет уже позади.

5. Лодка в реке жизни.

Я опускаюсь на дно её

И закрываю глаза.

6. Туманы.

Кусты.

Колыхание струй.

Я плыву.

По течению.

СТИХ CXCVIII

НЕПОГОДА

1. Там, над облаками,

Всегда солнце.

СТИХ CXCIX

ЗЕМЛЯ

1. Мать Земля.

Ты, дающая жизнь родниковым ключам

И озерам, и травам лесным, и деревьям,

И зверям, и птицам, и человекам -

Ты, дающая жизнь всем и всему,

И ждущая всех в своё лоно обратно.

2. Я, дитя твоё,

К тебе припадаю:

Омой реками раны мои,

Луговою росой остуди жар терзаний,

Щебетанием птиц заглуши крики сердца, -

Приласкай меня, мама.

3. Молю тебя:

Видишь – я обессилел,

И спеклись жаждою губы мои,

И язык мой – как камень,

Присохший к гортани.

Мать Земля, приди мне на помощь.

4. Заживи мои сбитые ноги,

Укрепи потрясенные кости,

Ниспошли благодать в сокрушенные члены,

Верни радость мышцам.

5. Дай силы смеяться.

6. Дай силы идти

Дальше.

СТИХ CC

БЫТЬ ЗДОРОВЫМ

1. Чтобы быть больным,

Нужно сказать: я болен.

И вести себя, как больной.

2. Чтобы быть здоровым,

Нужно сказать: я здоров.

И вести себя, как здоровый.

СТИХ CCI

БОЛЬ

1. Боль -

Начало движения.

Точка отсчета.

Твёрдое дно.

2. Боль -

Плата за жизнь:

Рождение – боль,

Взросление – боль,

И смерть – тоже боль.

3. Боль -

Пропуск в блаженство.

Попытки подделать его,

Подменить его болью чужой,

Болью придуманной,

Зрелищем боли -

Обман.

4. Господи.

Свете мой тихий.

Помоги пережить мою боль.

Помоги встретить то,

Для чего я страдал.

СТИХ CCII

МАЯТНИК

1. Равнодушно рассекает время

Лезвие маятника.

Назад – вперёд.

Назад – вперёд.

Назад – вперёд.

2. В одну сторону – только вперёд -

Он качаться не может.

Выдох – вдох.

Выдох – вдох.

Выдох – вдох.

3. Чтобы прыгнуть вперёд -

Отойди для разбега.

Расставание – встреча.

Расставание – встреча.

Расставание – встреча.

4. Чем бездоннее пропасть,

Тем острее восторг.

Смех – слёзы.

Смех – слёзы.

Смех – слёзы.

5. Чем страшнее цена,

Тем желанней награда.

Счастье – горе.

Счастье – горе.

Счастье – горе.

6. Размах колебаний

Всё меньше и меньше,

Всё меньше.

Всё меньше.

Всё меньше.

…

…

.

Смерть.

7. Ну да, горе.

А ты как хотел?

Увы, другого способа попасть в счастье

Я не знаю.

СТИХ CCIII

* * *

Сказано:

Для счастья нужно

Столько же несчастья.*

СТИХ CCIV

МИЛОСЕРДИЕ

1. Милосердие Бога

Не в том, чтобы ограждать нас от бед,

Но в том, чтобы награждать за потери.

2. Находками.

СТИХ CCV

ПРИТЧА №18

1. У старика был конь.

Он убежал в степь.

Вот горе, – сказали соседи.

Это не горе, – ответил старик, -

Это конь.

2. Конь вернулся назад

И с собою привёл кобылицу.

Вот счастье, – сказали соседи.

Это не счастье, – ответил старик, -

Это кобыла.

3. У старика был сын.

Он попытался объездить кобылу,

Но упал и сломал себе ногу.

Вот горе, – сказали соседи.

Это не горе, – ответил старик, -

Это нога.

4. Началась война,

На неё увели всех здоровых парней.

И они все погибли.

Сына-калеку не взяли,

Он остался в живых.

Вот счастье, – сказали соседи.

Это не счастье, – ответил старик, -

Это жизнь.

СТИХ CCVI

СЧАСТЬЕ

1. Так будет не всегда.

СТИХ CCVII

ГОРЕ

1. Так будет не всегда.

Часть седьмая. БОЖЬИ ДУДКИ

СТИХ CCVIII

ЕСЛИ Я ТЕБЕ НУЖЕН

* * *

1. Господи.

Если я тебе нужен,

Продли мои дни.

И я постараюсь понять,

Что ты ждешь от меня.

И выполнить это.

СТИХ CCIX

МОЛИТВА №23

(Избави мя от нечувствия)

1. Вот: привык к чудесам,

И хожу, глядя только под ноги.

2. Господи,

Избави меня от нечувствия пыльного.

Помоги отрешить омертвевшую кожу,

Совлеки пелену с моих глаз и отверзи мне уши,

Дабы мир воссиял прежней свежестью красок.

3. Дай мне дар удивляться

Чтоб я мог осознать твою щедрость.

Дай мне дар удивлять,

Чтоб я мог быть причастен

Делам твоим чудным.

4. Душе моя. Душе моя.

Восстани, что спиши.*

СТИХ CCX

КРАСОТА

1. Из всего, что я знаю о Боге,

Нет сомнений в одном:

Он – художник.

2. Облака на закате,

И весенняя ветка,

И звёздное небо,

И всё, что ни вижу я – всё!

3. Сделано всё

С безупречною мерою,

С безмерным умением.

4. И шуба лисы,

И оперение сойки,

И наряд полевого цветка,

И всё, что ни вижу я – всё!!

5. Сделано всё

С бесконечной любовью,

С расточительной щедростью.

6. Нет у Создателя пасынков.

Каждая линия, каждая форма

И всё, что ни вижу я – всё!!!

Всё отточено, всё разукрашено,

Всё полно сообразности цели.

7. Устроитель создал красоту,

И воплотил себя в ней,

И продолжает творить её здесь и сейчас

Вместе с нами.

8. Для этого чувством прекрасного

Господь наделил всё живое.

И деревья, и рыбы, и люди,

И молчаливые камни -

Всё устремлено к совершенству,

К чистоте и гармонии.

9. Сказано: мир спасёт красота.*

То, что любо Создателю,

Он сделал приятным для глаз.

Языком красоты говорит он о том,

Что нам делать, куда нам идти,

Что для нас хорошо, а что плохо.

Служить красоте – значит: служить Богу.

Ибо Красота – это и есть ты, Господи.

СТИХ CCXI

СВЯТАЯ ТРОИЦА

1. Творец.

2. Творение.

3. Творчество.

4. Триединая суть, сотворящая мир.

СТИХ CCXII

ОВЕЩЕСТВЛЕННОЕ СЛОВО

1. Сказано:

«В начале было Слово,

И Слово было у Бога,

И Слово было Бог…

И Слово стало плотию

И обитало с нами…»*

2. Слово.

Помещённое в камень, в цветок, в человека.

Чертеж, по которому все они сделаны.

План, по которому все они действуют.

Закон, которому все они подчиняются.

3. Всего только слово.

Всего только ДА или НЕТ.

Из слов образуются мысли,

Из мыслей слагается мир.

4. Всё, что меня окружает,

Всё, что на небе и что на земле,

Всё, что видное и всё, что невидное -

Всё это – слово, обретшее плоть.

5. Всё, что создал на Земле человек,

Вначале возникло в его голове

И было словом.

6. Всего только слово.

И НЕ БЫТЬ обращается в БЫТЬ.

И в пустоте созидается твердь.

И в НИЧТО образуется НЕЧТО.

7. Всего только слово.

Всего только ДА или НЕТ.

И меняется весь ход истории.

И открываются новые дали.

И проигравший ликует победу.

8. Всего только слово.

«Люблю!» – и всё небо в алмазах;

«Неизлечим!» – и рушится весь прежний мир;

«Казнить!» – и Вселенная вдребезги.

9. Всего только слово.

Всего только ДА или НЕТ.

И темнота освещается Знанием.

И возможным становится всё.

10. Всего только слово.

Незримое.

Вездесущее.

Всемогущее.

11. Когда человек сказал слово,

Он уподобился Богу.

СТИХ CCXIII

ТВОРЧЕСТВО

1. Господи. Если ты создал меня

По образу своему и подобию,

Значит, тогда я тоже творец?

2. Я могу творить себя,

Могу делать из себя человека -

Мудрого и умелого.

3. Я могу творить мир.

Мир, что меня окружает.

Делать его удобным для жизни.

4. Из звуков, красок и слов

Я могу создавать себе новые страны

И заселять их цветами и милосердием.

5. Я не один. Мне готовы помочь

Своими находками, знанием, опытом

Сотни и тысячи тех, кто жил прежде меня,

Они готовы подставить мне плечи свои,

Чтобы, став на них, я видел дальше.

6. Всё на Земле прорастает из Творчества,

А Творчество – это и есть ты, Господи.

СТИХ CCXIV

НАЗНАЧЕНИЕ

1. Если б Создатель хотел,

Чтоб мы в небе летали, как птицы,

Он бы дал людям крылья.

2. Если б Создатель хотел,

Чтоб мы плавали в море, как рыбы,

Он бы дал людям жабры.

3. Но Бог дал нам разум и ловкие пальцы -

Они пригодны, чтоб творить на земле красоту.

И Бог дал нам сердце, чтобы ей наслаждаться,

И назначил творение высшею радостию.

4. Мы Богу нужны для того,

Чтоб руками людей переделывать мир.

Потому Он устроил нас так,

Что без перемен мы не можем быть счастливы.

СТИХ CCXV

СЛЕД

1. Что бы ни делал я, где бы я ни был -

После меня мир должен быть лучше,

Чем он был до меня.

2. Сказано:

Каждый шаг оставляет след.*

СТИХ CCXVI

ЧИСТЫЙ ЛИСТ

1. Здесь я – бог.

Я могу делать всё, что хочу. Всё!

Всё подвластно мне. Всё достижимо.

Я могу сам творить здесь законы.

И сам же им подчиняться,

И сам же их нарушать.

2. На всё моя воля, я могу делать всё:

Совмещать несовместное и делить неделимое.

Допускать невозможное, отвергать очевидное.

Переделывать прошлое, видеть грядущее,

Очищать и чернить, воскрешать и казнить -

На всё моя воля.

3. Вот, говорю я: ДА БУДЕТ ТАК.

И становится ТАК.

4. По слову моему в безвидной пустоте

Возникнет твердь, и заструятся воды,

И птицы запоют в ветвях,

И породит земля диковинных зверей.

И в изумлении я буду

Смотреть на дело рук своих,

И буду говорить, что это – хорошо.

5. Я могу делать всё. Я могу

Вдыхать души в придуманных мною людей,

Заставлять их влюбляться, страдать, ликовать

И искать совершенство.

Они сделают то, что не смог сделать я.

6. Благодарю тебя, Господи,

За свободу творить,

Что ты мне доверил.

СТИХ CCXVII

ТВОРЕЦ

«… делал не я, делали мною…»

1. Но.

На самом деле.

На самом деле я могу

Лишь повторить то, что создано прежде.

А у Нового всюду единый Создатель.

2. Садовник, следящий за садом,

Подрезает побеги, таскает навоз,

Но сила жизни даётся растениям

Свыше.

3. Картины и песни, машины и дети -

Не человек творит это всё,

Но Бог в человеке.

Авторов нет на Земле -

Есть исполнители.

4. Одни ткут из облаков,

Другие отливают из чугуна.

Одни к пустоте добавляют нужное,

Другие от глыбы отнимают лишнее,

Но водит рукою творца сам Создатель.

5. Не хозяин творец своему вдохновенью,

Но слуга подневольный.

6. И закладывает Бог в человека семя,

И даёт ему нестерпимый зуд,

И даёт желание излить его.

И даёт ему тяжесть бремени,

И даёт ему муки и счастье родов.

7. Но становятся взрослыми дети

И оставляют родителей,

И живут своей жизнью,

И принадлежит всем

То, что найдено.

8. Господи.

Помоги не возгордиться,

Принимая твои слова за свои.

Вот: пришли они и ушли.

А я остался.

9. Господи.

Дай мне благоразумие молчать,

Когда говоришь Ты.

Мои слова – потрясание воздуха,

Твои слова – потрясение душ.

СТИХ CCXVIII

ВОЗНАГРАЖДЕНИЕ

1. Сами собою

Не прилагаются к работе творца

Ни богатство, ни почести.

2. Добывание денег – искусство отдельное.

Есть талант сотворять красоту,

Есть талант торговать сотворенным.

Оба таланта в одном человеке

Совместны, увы, далеко не всегда.

3. Добывание лавров – особая ловкость.

Чтобы стать у кормушки последним,

Нужно быть вдвое лучше, чем все,

Кто находится там по праву родства.

4. Одни трудятся и общаются с вечностью.

Другие присваивают заслуги трудящихся

И общаются между собой.

5. Чины и награды – утехи придворных.

Ордена. Привилегии. Титулы.

Раздают их чиновники

За заслуги перед чиновниками.

6. Только вот: кто помнит их имена?

7. Нет награды дороже,

Чем восторг созидания.

Нет признания выше,

Чем доброе слово.

СТИХ CCXIX

ВДОХНОВЕНИЕ

1. Господи.

Я должен выполнить эту работу.

А мне одному с нею не справиться.

Помоги сделать то, чего ждут от меня.

Господи, помоги мне. Я пуст без тебя.

Я прошу: подскажи – как начать.

Я молю: научи – чем закончить.

2. Господи.

Дай мне тепло, чтоб вложить его в дело моё,

Научи извлекать из ничтожного – вечное.

Освети высшим смыслом мой труд,

Чтобы складывание камней стало воздвижением храма.

Чтобы делать работу не только для денег,

Но и для исполнения чудных планов твоих.

3. Господи.

Дай мне спокойную уверенность мастера,

Который в своём ремесле знает всё -

И потому тратит время не на поиск пути,

Но на то, чтоб идти по нему.

Даждь ми тщание и усердие,

Чтобы ещё и ещё один раз

Переделывать то, в чём нет совершенства.

4. Господи.

Дай мне беспечность ученика,

Который не знает, как больно падать,

А потому не боится летать.

Дай мне дерзость ходить без дорог,

Ибо на привычных путях не бывает открытий,

И дальше всех идёт тот, кто не знает дороги.

5. Господи.

Только то что-то стоит, в чём воля твоя.

Только тогда будут слёзы в глазах

И мороз по спине.

Посмотри: мою душу терзают сомнения.

Я же знаю, что я без тебя не могу ничего,

А придешь ты ко мне в этот раз или нет -

Я не знаю.

7. Господи.

Вдохни в меня силу свою,

Пройди сквозь меня в дело рук моих,

Наитствуй меня на распутьях дорог,

И я сделаю то, что ты хочешь.

СТИХ CCXX

ОРУДИЯ

“Бить в барабан нужно тогда,

Когда почувствуешь,

Что не стучать – уже невозможно”.

1. Сокрыт для нас промысел божий -

Как и кого Он своим выбирает орудием?

Кого и за что отмечает своим поцелуем?

Какие совершенства нужны для того?

Какие пороки?

Почему Он находит достойными чести одних,

И обходит других, пусть и более праведных,

Но бесплодных в стараниях думать около

И искать золотое сечение.

2. Много званых, но избранных мало.

Есть способные.

Им дано передать то, что они видят.

Есть одаренные.

Им дано передать то, что они думают.

Есть великие.

Им дано передать то, что они чувствуют.

3. Если Бог хочет сказать что-то людям,

Он выбирает для этого Голос

И даёт ему Слово.

И даёт ему Силу

Его говорить.

4. И складывается из Слов стих,

Как разбитое зеркало из осколков.

И каждый осколок может занять

Только место своё,

И нет места лишнему.

И отражается в зеркале тогда

Совершенство.

5. Люди – не более, чем инструменты,

Из которых Великий Дудочник

Извлекает волшебные звуки,

Манящие детей за городские стены.

Инструменты без рук музыканта

Немы и печальны.

6. Я буду упражнять свои пальцы и память,

Я буду настраивать разум и чувства,

Чтобы стать для Тебя совершенною скрипкою,

Молю: коснись струн моих, Господи.

Подари радость встречи с тобою,

И я поделюсь этим счастьем с другими.

СТИХ CCXXI

МАСТЕР

1. Быть инструментом для Бога -

Это значит – владеть ремеслом,

Это значит – быть образованным.

2. ОБРАЗОВАНИЕ -

Это не бумага, в которой написано,

Что я где-то учился.

Это багаж знаний и навыков,

Определяющих умелость мою

В избранном деле.

3. Где и как я добыл их – неважно.

Получить мастерство от наставника -

Самый стремительный путь к просвещению,

Но не единственный.

4. ВЛАДЕТЬ РЕМЕСЛОМ – это значит:

Уметь добиваться хорошего качества

Даже при самых нелегких условиях.

4. ВЛАДЕТЬ РЕМЕСЛОМ – это значит:

Уметь ради главного жертвовать важным,

И помнить о том, что решают всё – мелочи.

5. ВЛАДЕТЬ РЕМЕСЛОМ – это значит:

Уметь без труда исполнять невозможное.

За видимой легкостью – пот и мозоли.

6. И тогда: мастер – не работает,

Он играет в работу,

И все говорят о нём: баловень Неба.

7. Мастер скуп на слова.

Кто умеет – тот делает,

Кто не умеет – тот говорит.

8. То, что все называют «везением»,

Он называет «хорошей работой».

СТИХ CCXXII

СМЫСЛ

1. Важно не то, что ты делаешь.

Важно не то, как ты делаешь.

Важно не то, чем ты делаешь.

2. Важно то, ДЛЯ ЧЕГО ты делаешь.

3. Суть искусства не в том,

Чтобы всех изумлять своей ловкостью.

4. Картины, мелодии, книги – это всё только повод.

Краски, ноты, слова – это всё только материал.

Кисть, голос, перо – это всё только инструменты.

5. Для того, чтоб ДЕЛИТЬСЯ теплом.

Или его ОТНИМАТЬ.

СТИХ CCXXIII

ТОЛЬКО СЧАСТЛИВЫЙ

1. Невозможно отдать

То, чего не имеешь.

2. Счастьем делиться может

Только счастливый.

СТИХ CCXXIV

УСЛОВИЕ

«Не лебезить перед царями,

и не заискивать толпе…»

1. Одни творят, не ведая правил. Они блаженны.

Другие творят, следуя правилам. Они плодовиты.

Третьи творят, забывая о правилах. С ними Бог.

2. Я знаю: красота не подчиняется правилам.

Это правила подчиняются красоте.

3. Ни умных людей не стану я слушать,

Ни глупых, что придут поучать меня,

Но буду внимать только голосу сердца.

4. Если я слышу слова твои, Господи,

Зачем тогда слушать кого-то ещё?

Если не слышу я слов твоих, Господи,

Зачем вообще тогда брать мне перо?

5. Я знаю: творчество начинается

С права полагаться на собственный вкус.

Если я слушаю не Бога, а чужие советы,

Тогда не творец я, а только ремесленник.

СТИХ CCXXV

БЫТЬ или СЛЫТЬ?

1. Прежде, чем что-либо сделать, спроси у себя:

Станешь ли ты это делать, если об этом никто не узнает?

Станешь ли ты это делать, если об этом знать будут все?

2. Для чего ты стремишься к вершине?

Зачем ты насилуешь душу и тело?

Чтоб стать выше других или чтобы подняться к себе?

3. Зачем тебе нужно признание даже и тех,

Чье мнение ты презираешь?

4. Что тебе суд толпы и людская молва,

Когда ты предстоишь перед Богом?

5. ДЛЯ КОГО ты живешь?

ЗАЧЕМ?

СТИХ CCXXVI

ВОПРОСЫ БЫВАЮТ:

1. Лукавые:

Что лучше?

Что вкуснее?

Что красивее?

2. Разумные:

Что лучше для меня?

Что вкуснее для тебя?

Что красивее для него?

3. Глупые:

Что острее – топор или перец?

Что было раньше – яйцо или птица?

Кто победит в драке – слон или кит?

4. Обычные

В спорах слепого с глухим:

Что нужнее – цветы или песни?

5. Сказано:

Если вопрос не находит ответа,

То, скорее всего, он неверно поставлен.

СТИХ CCXXVII

ИСТОЧНИК

1. Господь вездесущ. Значит, часть Его есть и во мне.

Господь всемогущ. И часть этой силы – во мне.

Господь всесвободен. И часть этой свободы – во мне.

На всё Божья воля. И часть этой воли – во мне.

2. Не оставляй меня, Господи.

Когда ты во мне – я не боюсь ничего.

Когда ты со мною – тогда я свободен.

Ибо свобода – это и есть ты, Господи.

3. И сказал себе я:

Хочешь свободы – ищи в себе Бога.

СТИХ CCXXVIII

ПРАВИЛЬНОСТЬ

1. Господи.

Помоги найти Правильность.

И сделать шаг от неё,

И найти Красоту.

СТИХ CCXXIX

ИКОНЫ

1. Что бы ни писал художник -

Он всегда пишет лик Господа

В одном из Его проявлений.

СТИХ CCXXX

СОСУДЫ

1. Есть две разных истории:

Одна – на языке говорящего,

Другая – в ухе слушающего.

2. Бог говорит всем слова

Одни и те же,

Но каждый их слышит

В меру своего разумения.

3. И вот:

Бог диктует слова, но пером водят люди.

4. Люди – сосуды для размещения истины.

Все сосуды – причудливой формы.

Все сосуды – различной вместимости.

5. Истину Бог дал одну,

Но, принимая форму сосудов,

Она представляется разной.

6. Господи. Помоги научиться

Не соблазняться формой сосудов,

Но заботиться их содержимым.

СТИХ CCXXXI

ПРИТЧА О ГРОБОВЩИКЕ

1. Гробовщику заказали скамейку.

2. Он очень старался. Но.

3. Всё равно получился гроб.

СТИХ CCXXXII

ОПУСТОШЕНИЕ

1. Чувства уходили от меня на бумагу

И больше не возвращались.

СТИХ СCXXXIII

МОЛИТВА №13

1. Господи,

Светлый Бог вездесущий,

Живущий во всём и живущий во мне.

Вдохнови и направь меня,

Часть твою малую.

2. Научи меня, Господи, в каждый мой час

Делать то, что люблю и любить то, что делаю,

Не пленяясь удачей, не терзаясь потерей,

Не заботясь о славе, не скорбя о позоре,

С верой в то, что мой высший судья – это Ты,

Что Ты любишь меня, бережешь и прощаешь.

3. Помоги сделать низкое и сделать высокое,

И сделать неповторимое.

Да сбудется воля твоя.

Аминь.

Часть восьмая. СОБОРНОСТЬ

Часть восьмая. СОБОРНОСТЬ

СТИХ CCXXXIV

ВКУСЫ

1. Бедные волки, – сокрушался баран, -

Им приходится есть мертвечину.

Я пробовал – дрянь совершенная.

2. Да, – соглашался другой, -

Но какие же глупые птицы,

Роются в почве и ищут червей,

Тогда как вокруг полно сочной травы…

СТИХ CCXXXV

МЕНЯ НЕ СЛЫШАТ

1. Одни сжигают своих мертвецов.

Другие зарывают их в землю.

Третьи бросают тела на съедение зверям…

Разные обычаи, разные нравы.

2. Одни гордятся своими наградами,

Другие гордятся своей родословной,

Третьи гордятся своими собаками…

Разные ценности, разные цели.

3. Каждый ценит в других

То, чем сам он гордится.

И каждый считает, что ценности мира его

Достойны быть признаны всеми.

4. Вот: я говорю, но не слышат меня.

Причина не в них. Причина во мне.

Они хотят слышать о том, что ценят они,

А я говорю им о том, что дорого мне.

СТИХ CCXXXVI

ТОЧКИ ЗРЕНИЯ

«Где собака привязана,

оттуда она и лает»

1. Каждый смотрит на мир со своей колокольни.

Каждый смотрит на мир через узкую щель.

И вот: видим различное, видим по-разному.

Видим всё под особым углом.

2. Я видел слона – он одноглазый, -

Так рассказывал тот, кто смотрел на него

Всегда только сбоку.

3. Перед боем противники молятся Богу,

И каждый взывает к Нему:

Дай победу мне, Господи.

Слова одинаковые,

Просят о разном.

4. Господи.

Помоги всегда помнить о том,

Что люди все разные.

Разные знания, разные вкусы, разная жизнь.

То, что нравится одному -

Безразлично другому,

Отвратительно третьему.

Точка зрения – следствие точки сидения.

5. Господи.

Помоги всегда помнить о том,

Что я тоже смотрю через узкую щель,

Что прямо сейчас,

Глядя на то же, что я, но с другой стороны,

Другие способны увидеть такое,

Что мне и не снилось.

6. Господи. Даруй мне терпимость

К иным точкам зрения.

Научи относиться спокойно

К тем сказкам, в которые верят другие,

Если нет в них угрозы ни жизни моей,

Ни здоровью.

7. Господи. Даруй мне разумность

Никогда никого не пытаться заставить

Принимать мою веру насильно,

Помоги мне в иных точках зрения

Отыскивать общее и молчать о раздельном.

8. Помоги также и тем, кто со мной не согласен,

Воздержаться от злобы ко мне – лишь за то,

Что я вижу с другой точки зрения прошлое,

И мои предрассудки отличны от тех,

Что приняты ими.

9. Известно:

Всякий раздор начинался со слов:

Я – прав. Ты – нет.

СТИХ CCXXXVII

ИСТОРИЯ

1. Сказано:

Послушав в суде показания

Двух свидетелей одного происшествия,

Уже не так доверяешь историкам.*

2. Тем более:

Что рассказать о событии может историк,

Который события вовсе не видел?

3. Или что рассказать о событии может историк,

Узнавший о нём со слов летописца,

Который события вовсе не видел?

4. Что может увидеть сквозь толщу времен

Взгляд человека, не способного видеть

Сокрытых пружин и действительной сути

Даже событий ему современных?

5. Что есть история, если не ложь,

С которою все согласились?*

Её сочиняют в угоду правителям,

Дабы оправдать притязания их

Исторической справедливостью.

6. Из книг по истории можно узнать

Не о тех, кто правил когда-то,

Но о тех, кто правят сейчас.

7. Из книг по истории можно узнать

Не о том, каким было прошлое,

Но о том, каким ему следует быть

По мнению власть предержащих.

СТИХ CCXXXVIII

* * *

1. Погребать мертвецов

Предоставь мертвецам.*

Да не потащат они тебя

За собою в могилу.

СТИХ CCXXXIX

МЫ РАЗНЫЕ

1. Устроено так: да, все мы разные.

С одними мы различаемся больше,

С другими мы различаемся меньше.

2. Тех, кто похожи на нас – мало,

Тех, кто на нас не похожи – много.

3. Мы готовы сплотиться с подобными,

Чтобы противостоять непохожим.

4. Меньшинство заключает союз

Для борьбы с большинством.

5. Это используют те,

Кто хотят быть вождями.

СТИХ СCXL

ВМЕСТЕ ЛЕГЧЕ

1. Людей объединяют:

Общая выгода – снизу;

Воля вожаков – сверху.

2. Недомерки сбиваются в стаю,

Чтоб числом одолеть великана.*

3. Серости дружат,

Чтоб их место не занял талант.

4. Одни дружат, чтоб защищаться,

Другие дружат, чтоб нападать.

СТИХ CCXLI

ОВЦЫ И ВОЛКИ

1. Одни рождены переделывать мир,

Другие – чтобы плыть по течению.

2. Есть такие, что рождены быть воинами,

Есть такие, что рождены быть миротворцами.

3. Есть такие, что рождены быть охотниками,

Есть такие, что рождены быть добычей.

4. Есть такие, что рождены быть хищниками,

Есть такие, что рождены быть травоядными.

5. И вот:

Устрашающий рык и жалобный блей -

Волки нуждаются в овцах,

Овцам нельзя без волков.

6. Вымирают.

Им незачем бегать.

СТИХ CCXLII

НЕТЕРПИМОСТЬ

1. Рожденный быть воином

Ищет войну.

2. Он ищет врагов.

Он ищет виновников бед.

В чужаках.

4. Если их нет – он готов воевать

Со своими.

С братьями.

5. Господи.

Дай вождям нашим мудрость,

Чтоб найти применение верное

Доблести воинов.

6. Господи.

Дай народу страны моей мудрость,

Чтоб избирал он вождями своими

Не воинов, но устроителей.

7. Не жаждущих царствовать,

Но готовых служить.

8. Господи.

Дай также мудрость моей голове,

Чтоб она не позволила сердцу

Увлечься призывами воинов.

СТИХ CCXLIII

СВОИ

1. С ними я в безопасности.

С ними мне хорошо и спокойно.

Они обогреют, накормят, спасут.

Они меня любят.

2. Свои.

Они примут меня

И богатым, и бедным,

И больным, и здоровым,

И виноватым, и правым.

Они примут меня всегда -

Таким, какой есть.

3. Когда обижают меня,

Обижают всех нас,

Потому, что мы – одно целое.

Свои бросят всё

И придут мне на помощь.

4. Когда обижают любого из нас,

Обижают меня,

Потому что мы – одно целое.

Я брошу всё

И приду им на помощь.

5. И всякий чужой

У нас будет накормлен.

Но только тогда,

Когда будет сытым последний из нас:

Своим – всё, остальным – по закону.

6. Когда есть за кого умирать,

Тогда есть – зачем жить.

Господи. Помоги мне дойти до своих.

Свои не бросают.

СТИХ CCXLIV

ЧУЖИЕ

1. Но и другое:

Свои не прощают предательства

Интересов Своих.

2. Увы: что с одними меня единит,

То же с другими – меня разделяет.

3. Всякий круг замыкает черта

Между МЫ и ОНИ.

4. Чем сплоченнее круг, тем выше стена

Любви к своему, неприятия к прочему.

5. По одну сторону – МЫ,

По другую – ОНИ.

6. Я говорю: все люди – братья.

И протягиваю им руки.

Но они меня равным себе не считают.

7. Я зову их в свой дом,

И входят они,

Но меня к себе в дом не пускают.

8. И вот:

Разумному предпочитают глупого,

Честному предпочитают лживого,

Способному предпочитают бездарного -

И всё потому, что он – «свой».

9. Но:

Кто за стеной – тот стену не приемлет.

Зависть. Обида. Вражда.

Война.

10. Вечер.

Мы остались вдвоем:

Я и Совесть.

11. Как СВОЕМУ предпочесть ЧУЖОГО?

Должен ли я это делать?

12. Кто вы – Свои?

СТИХCCXLV

ЧАСТЬ ЦЕЛОГО

1. Я не один.

Я не сам по себе – но ещё и часть Целого.

Только вот: что оно для меня – это Целое?

Что, если я принимаю за целое – ЧАСТНОСТИ?

3. Я говорю:

Я – часть целого, которому имя – семья. Да, это так.

Я – часть целого, которому имя – друзья. Да, это так.

Я – часть целого, которому имя – народ. Да, это так.

4. И сколько ещё таких Целых,

Частью которых я стал?

5. Мы с тобой одной крови – ты наш.

Мы с тобой живем рядом – ты наш.

Мы с тобой одного цвета кожи – ты наш…

6. И сколько ещё таких Целых,

Частью которых не стал я?

7. Ты говоришь на ином языке – ты не наш.

Ты молишься чуждым богам – ты не наш.

Ты иначе одет – ты не наш…

9. Какое из Целых важней для меня?

Что при пожаре спасать нужно первым?

Свой род?

Свой язык?

Свою веру?

10. Свою совесть?

СТИХ CCXLVI

КТО КОМУ НУЖЕН?

2. Каждое Целое ждет,

Что предан Я буду его интересам

Всецело.

3. Что случится,

Если Целого этого не станет совсем?

Я погибну?

Мне станет хуже?

4. «Оно для Меня» или «Я для Него»?

Кто кому более нужен?

Я – Ему? Мне – Оно?

5. И сколько же их – таких целых,

Желающих видеть меня своей частью?

И сколько же их – таких полководцев,

Желающих видеть меня в своём войске?

И сколько же их – таких вожаков,

Готовых меня повести на Чужих.

6. А сам я?

За что я готов воевать?

Частью чего я готов себя видеть?

Какое из целых мне ближе?

Семья?

Страна?

Человечество?

СТИХ CCXLVII

ЖЕРТВЕННОСТЬ

1. Готов я отдать свою жизнь за другого?

За близкого мне человека?

За просто знакомого?

За незнакомого?

2. Готов я пожертвовать счастьем своим

Ради счастья других?

Достатком?

Здоровьем?

Обязан ли я это делать?

3. К этому нас призывают вожди.

К этому нас понуждают Присяги.

Обещания.

Клятвы.

Обеты.

4. Но разве всегда благоденствует часть,

Когда благоденствует целое?

Разве всякая часть?

Призывая меня умирать за других,

Готовы ли сами они умереть за меня?

5. Чем больше служитель я общему,

Тем меньше хозяин себе.

Когда все права отдаются наверх,

Из творца своей жизни я становлюсь

Слепым исполнителем воли вождей.

6. Чем больше свобод отдаю я правителям,

Тем могучее МЫ, тем ничтожнее Я.

Если НАШЕ важней, чем МОЁ

Если МЫ значит больше, чем Я

Ещё немного – и нет Меня.

Я – растворился.

СТИХ CCXLVIII

ДЕРЖАВА

1. Нам говорят:

Мы все – в одной лодке.

Не будет державы, не будет и нас.

Придут инородцы и вытеснят с улиц язык наш,

И распылятся в пришельцах наследники наши.

2 Но в могучей стране – каждый дом защищен,

Но в богатой стране – каждый житель в достатке.

Потому, не спрашивай: что дала тебе эта страна?

Спроси, что дал стране этой ТЫ?*

СТИХ CCXLIX

НЕРОЖДЁННЫЕ ДЕТИ

1. Народ, покупающий гробы

Чаще, чем колыбели -

Обречен.

2. Если известно расстояние до пропасти

И скорость движения,

Вычислить время несложно.

СТИХ CCL

ПРИМИРЕНИЕ

1. Свои и Чужие.

Части Единого Целого.

Примирить их способны

Либо общая беда,

Либо общая радость.

2. Беду устроить проще.

СТИХ CCLI

ВОСХОЖДЕНИЕ

1. Есть своя правда у дома.

Есть своя правда у города.

Есть своя правда у целой страны.

2. Есть своя правда у ветки.

Есть своя правда у дерева.

Есть своя правда у целого леса.

3. Снизу виден не лес, а деревья.

Я поднимаюсь на гору.

Бескрайний, таинственный лес

Отсюда – всего лишь зелёное пятнышко.

Одно среди многих.

4. Я говорю:

Я – часть целого, имя которому – Бог,

Живущий во всем, и живущий во мне.

СТИХ CCLII

СОБОРНОСТЬ

1. Быть может, мы сходим на Землю затем,

Чтоб ощутить свою близость с другими людьми,

И понять, что мы с ними – Единое целое.

И осознать, что мы жить друг без друга -

Не можем.

2. Быть может, мы сходим на Землю затем,

Чтоб научиться Быть нужными,

И каждый из прожитых дней отмечать

Полезностью нашей другим существам.

3. Быть может, мы сходим на Землю затем,

Чтоб украсить собой чью-то жизнь.

4. Не нужно Спасать Человечество,

Достаточно просто: полить цветок,

Покормить котёнка,

Улыбнуться прохожему,

Сказать о любви своим близким.

5. Быть может, мы сходим на Землю затем,

Чтоб осознать, что Великое

Мы можем свершить только вместе.

Когда есть общее дело,

Силы не складываются, но умножаются.

6. Быть может, мы сходим на Землю затем,

Чтоб испытать самое светлое чувство

Из всех, что возможны -

Это радость от радости ближних,

Это радость, добытая ВМЕСТЕ.

7. Быть может, мы сходим на Землю затем,

Чтобы понять и почувствовать главное:

Все мы – клетки единого тела.

У нас разный цвет кожи,

И разная вера, и разный язык,

И разный достаток,

Но НЕБО, которым мы дышим -

Едино.

СТИХ CCLIII

ИНАКОВОСТЬ

1. Разной мерой отмерено, но никто не обделен,

И каждый в чём-то выше других.

Каждый в чём-то меня превосходит,

И у каждого можно чему-то учиться,

Потому каждый достоин моего уважения.

2. Сказано:

Мы, многие, составляем единое тело,

А порознь один для другого – члены.

Но не у всех членов одно и то же дело,

И по данной нам благодати,

Все имеем различные дарования.

Все имеем своё назначение.

3. И что же:

Разве глаз скажет руке: я главнее тебя?

Скажет ли воин крестьянину: я тебя выше?

СТИХ CCLIV

ЧЕЛОВЕК

1. Человека делает человеком

Не бесстрашие и не свирепость в бою -

У дворового пса их не меньше.

Не быстрый бег, не таскание тяжестей -

Лошадь с этим справляется лучше.

Не умение помнить и складывать числа -

Машины точней и проворней.

2. Неметь от тоски

Перед бездонностью звёздного неба -

Могут люди.

Кто может ещё?

Часть девятая. ПОСОХ

СТИХ CLV

ПРИТЧА О ЗМЕЕ

1. У некоторого отца был сын.

И жил сын с женою в родительском доме

В довольстве и сытости.

Души в них не чаял отец,

И взял на себя все их заботы,

И хранил от всех бед и печалей.

И всегда он водил их за руку,

Чтоб они не упали.

И всё же однажды взмолились они:

Плохо нам, отче.

2. Вот: годы идут, а ничто не случается.

Мы здесь не живем – мы томимся,

Как птицы небесные в клетке.

Не знаем мы скорби и слёз,

Но ведь и счастия – тоже не знаем.

Мы пресытились раем,

Отпусти нас на волю.

3. И сказал им отец:

Храбрость ваша – дитя неразумности,

Вы не знаете, ЧТО вы хотите:

Плод на древе познаний един -

Для добра и для зла.

Потому:

Счастье можно постичь,

Только встретившись с горем;

Путь к блаженству лежит через боль.

Вы готовы платить эту цену?

4. И дети спросили: разве знание – яд?

Разве погубят нас наши открытия?

Вкусив с древа познаний, мы что же -

Умрем?

5. Ответил отец: я не знаю.

Куда приведут вас искания ваши – не знаю.

И не знает никто.

Знаю другое:

Всё будет зависеть от вас.

Если сможете жить по Закону -

Спасётесь.

Но прежними больше не быть вам уже

Никогда.

6. И дети подумали: пусть.

Мы хотим быть, как ты:

Сами решать – как нам жить,

Сами решать – что для нас хорошо,

И что для нас – плохо.

7. Сказал им отец:

Жалость в сердце моём. Тревога и жалость.

Но увы: вашу жизнь вы должны прожить сами,

Не войдя в реку жизни – не научишься плавать.

Не поплыв – не узнаешь, на что ты способен.

Не покинув свой берег – другой не увидишь.

8. Я отпущу вас, но знайте:

Свобода – это сладкое право делать ошибки,

Но и горькая ноша ответа за них.

Свобода – это дерзость надеяться лишь на себя,

Но и возможность утраты всего, что имеешь.

И ждут впереди вас не розы, но волчцы:

В поте лица своего есть вы будете хлеб,

А детей своих будете в муках рождать,

Но презрят они ваши бессонные ночи

И однажды уйдут,

Как уходите вы.

9. Будет и так:

От лишений отчаятся ваши сердца,

И опустятся руки,

И станет вражда между вами,

И заплачет земля от неумности вашей,

И станете вы проклинать меня

И говорить: где твоё милосердие?

И говорить: вскую кинул нас, отче?

Зачем ты нас бросил?

10. Помните:

Вы – часть меня самого, как оставлю я вас? -

С вами буду я присно.

Я буду смеяться вашим смехом.

Я буду плакать вашими слезами.

Я всегда дам вам знак – присмотритесь.

Я всегда подскажу вам ответ – прислушайтесь.

Я всегда поддержу вас рукою своей – обопритесь.

Но решать и пожинать плоды ваших решений

Вам отныне придётся самим.

11. Вам откроется мир:

Да, уродливый он, но прекрасный,

Да, жестокий он, но беззащитный.

Вы найдете, что вы с ним – единая суть,

Потому мир становится лучше тогда,

Когда лучше становитесь вы.

Я верю: вы станете лучше.

12. Будет и так:

Вы пройдете дорогу к себе,

И исполните то, для чего вы назначены,

И дойдете до края, и шагнете за край.

И войдет в ваши легкие воздух вершин,

И познаете вы вкус победы:

Он соленый – от пота и слёз.

13. И обнимет вас звёздное небо,

И станут открыты вам книги небесные,

И будете знать вы и зло, и добро -

Как боги.

14. Вы вернетесь ко мне.

Мы опять будем

Вместе.

СТИХ CCLVI

ПУТНИК

1. Я иду по дороге.

И нет у меня забот:

Что позади – уже не изменишь,

Что впереди – ещё не пришло.

2. У меня нет печали о Завтра,

Я не знаю, что это такое.

Я его не встречал и не встречу.

Когда я до него доберусь,

Оно уже обратится в Сегодня.

3. Прошлого нет.

Оно существует только в моей памяти.

И будущего тоже нет.

Оно существует только в моём воображении.

Есть только день настоящий,

И есть моя жажда прожить его вкусно.

4. Я иду по дороге,

И тёмные горы стоят впереди.

Но я не боюсь их.

У гор только издали вид неприступных.

Вблизи обнаружатся тайные тропки.

5. Господи. Я это знаю:

Кто смотрит под ноги, тот не споткнется.

Но и другое. Кто смотрит на звёзды,

Тот не заблудится.

СТИХ CCLVII

ЗНАКИ

1. Господи. Я в это верю.

Пока я иду, ты меня направляешь.

И на каждой развилке дорог

Ты всегда оставляешь мне знаки.

2. Я узнаю Свой Путь по попутному ветру,

По приветливым лицам, по легкому шагу,

По блеснувшему солнцу.

Добрый знак, – говорю я себе.

3. Я верю: Богу не нужно,

Чтобы я продирался сквозь болота и чащи.

Путь, на котором я нужен ему,

Он сделал красивым, удобным и легким.

4. Верный Путь -

Вовсе не тот, где нет трудностей,

Но тот, на котором о них забываешь.

Если ветер в лицо, если жмут сапоги,

То, скорее всего, я сбился с дороги.

5. И сказал себе я: следуй знакам.

Работа должна быть забавой.

Что получается – делай,

Что не выходит – не делай.

6. И сказал себе я:

Делай всё с удовольствием,

И удача побежит впереди с фонарем.

И все звёзды придут к тебе в помощь.

И все обстоятельства сложатся.

СТИХ CCLVIII

ЗВОНОК

1. Господи. Я это знаю:

Меня на пути стерегут западни.

Дай мне ум, чтоб из них выбираться.

Дай мне мудрость, чтоб в них не попасть.

2. Господи. Я в это верю:

Пока я иду, ты меня охраняешь.

Ты всегда оставляешь мне знаки,

Упреждая меня о ловушках.

3. И когда я сбиваюсь с пути,

Прежде, чем меня наказать,

Ты вначале пугаешь меня,

Ты звонишь в колокольчик.

4. Господи. Дай душе тишину,

Чтобы смог я расслышать его.

Дай мне благомудрие, чтобы понять:

Этот звоночек, быть может, последний.

CТИХ CCLIX

ДНО

1. Я думал: вот, я наказан.

Но это было – предупреждение.

2. Ты опустился на самое дно?

Прислушайся – снизу стучат.*

СТИХ CCLX

УДАЧА

1. У меня для успеха есть всё:

Умение. Знание. Опыт.

Нет удачи.

Значит, не моё это дело.

И Путь, по которому шел я -

Не мой.

2. Удача в делах – указание Неба:

Ты – нужен ЗДЕСЬ!

СТИХ CCLXI

ПОЗВОЛЕНИЕ

1. Я иду по дороге.

И не прошу разрешений.

Я знаю: разрешение нужно просить,

Если хочешь добиться запрета.

Но: кто не просит – тому не откажут.

2. Есть дороги хорошие,

Есть дороги плохие,

Есть дороги ненужные,

Но нет запрещённых:

Если хочешь – иди.

Ты хочешь?

3. Сказано:

Мне всё позволительно,

Но не всё мне на пользу;

Мне всё позволительно,

Но ничто не должно

Мной обладать.*

4. Нигде, никогда и никак.

Николиже. Никдеже.

Никакоже.

СТИХ CCLXII

ПЕРЕКРЕСТОК

1. Даже не думай:

Я смогу возвратиться, -

Даже не думай.

2. Дорога ведёт

Только вперёд.

СТИХ CCLXIII

ПОБЕДИТЕЛЬ

1. И ещё я сказал себе так:

Не называй себя неудачником.

Ты – победитель из рода победителей.

2. Каждый из предков твоих

Состязаясь с другими, доказывал право

Передать свои гены потомству.

3. Из поколения в поколение

Чтобы дать тебе жизнь

Самые сильные, самые умные,

Самые красивые, самые здоровые

Выбирали

Самых сильных, самых умных,

Самых красивых, самых здоровых.

4. Слабые и побежденные вымерли.

5. И вот:

Из миллионов соперников в родительском семени -

Только ты!

Ты первым домчался до цели,

И получил главный приз -

Право на жизнь.

6. Господи.

Помоги мне понять,

Зачем были все эти победы?

Зачем тебе я?

СТИХ СCLXIV

* * *

1. Теплая пыль.

Запах шалфея.

Песня жаворонка…

Что там, за поворотом?

СТИХ CCLXV

СРОКИ

1. Я иду не спеша.

То, что быстро рождается,

То быстро и умирает.

2. Если я назначаю срок,

Мне нужно бороться со временем.

Если я намечаю путь,

Мне нужно бороться с расстоянием.

Но время услужливо мне помогает,

Оно обращается в пройденный путь -

И приближает меня к моей цели.

3. Я не боюсь опоздать.

Что моё – то дождется меня

Непременно.

А что не дождется – то не моё.

4. Я знаю: стоящий на месте

Всё равно будет ближе до цели,

Чем бегущий в неверную сторону.

Осмотрись, – говорю себе я.

5. Что пользы придумывать: КАК?

Если не знаешь: КУДА?

Что пользы от мыслей: КУДА?

Если не знаешь: ЗАЧЕМ?

СТИХ CCLXVI

ЖЕЛАНИЯ

1. Жизнь есть наслаждение.

2. Причина наслаждений -

Исполнение желаний.

3. Желания даёт Бог.

4. Бог даёт мне желания,

Чтобы я знал:

Чего хочет Он,

Что Он ждет от меня,

Для чего я назначен.

5. Бог даёт мне желания,

Чтобы я исполнял их

И испытывал радость.

И эта радость питала Его.

6. Бог даёт мне желания,

Чтобы я знал, что мне делать.

Если я Его не послушаюсь,

Он отнимет их.

7. То, что хочу я сейчас,

Я не буду хотеть через день.

И, возможно, не буду хотеть

Никогда.

8. Я верю:

Если Бог наделяет желанием,

Непременно Он даст и возможности.

Если сильно хотеть,

То всегда их отыщешь.

CТИХ CCLXVII

ПОЧЕМУ

1. Они не дают.

2. А ты просил?

СТИХ CCLXVIII

ИСПОЛНЕНИЕ

1. Справедлив ты, Господи.

Одним даёшь обладание.

Но другим даёшь желание.

И что человеку нужнее?

2. Бьют часы, отмеряя мой срок.

В них желания служат пружиной.

Когда выйдет завод, я умру.

3. Я знаю: чтоб погубить человека,

Нужно исполнить всё то, что он хочет.

4. Счастье – это тепло от огня,

В котором сгорают мечты.

Боже. Не дай мне замерзнуть.

Не оставляй меня

Без желаний.

СТИХ CCLXIX

ПОЛЁТ

1. Счастье.

2. Полет через пропасть

От желания к исполнению.

3. Не завтра. Не вчера.

Сейчас. Сейчастье. Счастье.

СТИХ CCLXX

ЧТО ДЕЛАТЬ?

1. Делать нужно то,

Что хочется делать.

СТИХ CCXXI

ВСЁ, ЧТО ХОЧЕШЬ.

1. Господи.

Я спокоен.

Ты не позволишь

Желать мне дурного.

СТИХ CCLXXII

УКАЗАНИЯ

1. Чтобы направить меня, неразумного, к Истине.

2. Творец сделал: истинное – простым, а сложное – ложным.*

Он сделал: верное – красивым, а некрасивое – неверным.

Он сделал: нужное – доступным, а недоступное – ненужным.

Он сделал: полезное – вкусным, а невкусное – бесполезным.

3. Он сделал: злые поступки – приносящими горечь.

Он сделал: добрые поступки – приносящими радость.

СТИХ СCLXXIII

СЛУГИ

1. Моя плоть.

Это тело моё и желания в нём.

Когда плоть соблюдает закон,

Она награждается радостью.

Дрессировщик даёт сахар медведю.

2. Мой дух.

Это разум мой, чувства и страсти.

Разум взял от других и додумывал сам

Свод правил – как жить одному среди многих -

Частью мудрых, частью нелепых.

3. Чувства их проверяют.

Страсти их нарушают.

Радость служит мерилом.

Когда дух соблюдает закон,

Он награждается радостью.

Дрессировщик даёт сахар медведю.

4. Ты, живущий во мне,

К тебе молитва моя.

И тело моё,

И разум мой,

И чувства, и страсти мои -

Мы все – твои слуги.

Мы живем, чтоб тебя ублажать.

Мы живем, чтоб заслуживать радость.

СТИХ CCLXXIV

СМЕХ

1. Чтобы направить меня, неразумного, к Истине,

Господь на Пути поместил указатели:

Удовольствие. Радость. Веселие. Смех.

2. Ты на верном пути, мне это угодно, -

Говорит Он, когда я смеюсь, -

Ты поступил сейчас правильно.

Твоя радость – это моя радость.

Твоё веселье – это моё веселье.

3. Но знаки стоят и на ложном пути:

Раздражение. Боль. Стыд. Тревога.

4. И шагают по этой дороге серьезные люди.

У них взрослые лица,

И свинец в глазах.

5. Сказано:

Именно с серьезным лицом и творятся

Все величайшие глупости в мире.*

6. Господи. Дай силы смеяться

Над моими противниками,

И они станут нестрашными.

7. Господи. Дай силы смеяться

Над собственной глупостью,

И её станет меньше.

8. Господи. Дай силы смеяться

Над своею неловкостью,

И над нею не смогут смеяться другие.

9. Господи.

Помоги мне увидеть смешное

В несчастьях моих,

И они растворятся.

10. В жизни моей ничего нет такого

Над чем невозможно смеяться.

Ничего.

11. Увы. Не со всеми.

12. Господи. Дай силы смеяться.

Смеяться даже тогда,

Когда хочется плакать.

13. Я буду смеяться,

И мне станет весело.

Мне станет весело,

И я буду смеяться.

14. Рассмеши меня, Господи.

СТИХ CCLXXV

ДЛЯ РАДОСТИ

Пчела собирает нектар,

И вот: урождаются яблоки…

1. Все хотят себе блага.

Все хотят быть счастливыми.

Все хотят испытывать радость.

Так нас устроил Создатель.

2. Если бы мы клали в голову пищу

И совмещали свои половые орудия

Только затем, что так нужно для продления жизни,

Жизнь уже бы давно прекратилась.

Люди делают всё – для удовольствия.

Для радости.

3.Ищем радость в любви.

Ищем радость в открытиях.

Ищем радость в гармонии.

4. Но.

Из радости любви рождаются дети;

Из радости открытий рождаются науки;

Из радости гармонии рождается музыка.

5. Ищем радость.

А находим: детей, знания, музыку.

На Земле всё благое рождается радостью.

Радость не следствие, а первопричина.

6. И вот: всё, что люди обычно

Назначают себе смыслом жизни:

Украшение быта, продление рода,

Постижение тайных законов природы,

Просветление душ, утишение злобы,

Справедливое народоустройство,

Ублажение тела, служение богу,

Власть, слава, богатство, любовь – всё! -

Всё это отходы, побочный продукт

Добывания счастья.

7. Счастье.

Не конечная точка пути,

Не указательный столб на обочине,

Но дорога, на которой я нужен Богу.

8. Что бы ни делал я:

Если в этом нет радости -

В этом нет смысла.

9. Я живу для того, чтоб испытывать радость,

И своей радостью радовать Господа.

Мой долг в этом мире один -

Быть счастливым.

СТИХ CCLXXVI

КРАЖА

1. Если оттого, что сейчас хорошо,

Потом будет плохо -

Это не праздник, а кража.

2. Я обокрал будущее.

СТИХ CCLXXVII

БОГ ВЕДЁТ

1. Я думал: если дойду до вершины -

То буду счастливым.

2. Оказалось: если буду счастливым -

То дойду до вершины.

3. Если я счастлив – меня ведёт Бог.

СТИХ CCLXXVIII

БЛАЖЕННЫ

1. Блаженны ищущие, ибо имеют, чем жить.

Блаженны верующие, ибо имеют опору.

Блаженны чистые совестью, ибо спокойно спят.

Блаженны голодные, ибо вкусен им хлеб.

Блаженны уставшие, ибо сладок им отдых.

Блаженны творящие, ибо зрят небеса.

Блаженны смеющиеся, ибо с ними – Бог.

Часть десятая. БЕРЕГ

СТИХ CCLXXIX

СТРАНСТВИЯ

* * *

1. Я шел много дней.

2. И вот:

Никуда от себя

Я не ушел.

СТИХ CCLXXX

ВОЗВРАЩЕНИЕ

1. Кот на коленях.

Сверчок за стеною.

Свеча.

2. Я дома.

Спасибо тебе.

CТИХ CCLXXXI

ЛЮБИМАЯ

1. Господи.

Храни мою любимую.

Пока она жива,

Есть причина жить и мне.

Мне есть кому молиться.

Мне есть чего бояться.

2. Любимая.

Я был слеп и глух.

А ты исцелила меня.

3. Ты открыла мне дверь

В доселе неведомый мир.

Мир, где засыпают, улыбаясь,

И где целуют во сне.

И где так легко затеряться

В сокровенных изгибах,

И не спать до утра,

И слушать, как стучит в тебе сердце,

И шептать в темноте:

Благодарю тебя, Господи.

4. Там, за дверью, есть всё:

И ногти в ладони, и дождь на стекле,

И губы до крови, и свет фонарей.

И синяя жилка у тебя на виске,

И крюк под ребро над пропастью.

И клятвы, что не простишь никогда,

И прощение всего и тотчас.

5. Любимая.

Без тебя всё было бы так же.

Так же пели бы птицы.

Только я не узнал бы, о чём эти песни.

Точно так же цвели бы вот эти цветы.

Но от их аромата у меня не сжималось бы сердце.

И рыжее солнце так же скрывалось в лиловую воду,

Но я не увидел бы в этом ни сказки, ни чуда.

И в небе так же светили бы звёзды,

Но не жил бы там Бог.

6. Я знаю. Там, в небесах,

Моё имя написано рядом с твоим.

И никто изменить уже это не может.

Ни ты. Ни я. Никто.

7. Нет более во мне ни гордости, ни стыда.

А есть только страх.

Страх, что очарование тобою уйдет,

И станет душа моя -

Как разбитая осенней распутицей

Глухая дорога.

8. Любимая.

Позволь мне войти в тебя.

В каждую твою клетку,

В каждую мысль,

В каждый твой сон.

Я хочу жить в тебе,

Только так я жить и могу.

9. Чижик мой золотой.

Милая. Славная. Хорошая.

Прости меня за всё.

10. Господи.

Храни мою любимую.

CТИХ CCLXXXII

РЕВНОСТЬ

1. Никто. Никогда.

Ни у одной женщины

Не сможет отнять то,

Что принадлежит мне.

2. Мне принадлежит

Моя любовь к ней.

CТИХ CCLXXXIII

ЛЮБЛЮ

1. Люблю.

Люблю, когда ты молчишь.

Люблю, когда ты смеешься.

Люблю, когда ты вздыхаешь.

Люблю, когда ты ворчишь.

Люблю, когда ты мешаешь советами.

Люблю, когда ты сидишь в своём кресле

И делаешь вид, что тебе безразлично…

…

2. Боже, как я хочу,

Чтоб ты это всё говорила

Мне.

СТИХ CCLXXXIV

ЕДИНСТВЕННАЯ

1. Милая моя. Единственная.

Как я тебя люблю.

Я влюбился в тебя сразу.

Сразу и навсегда.

Это было много-много лет назад.

Боже, как давно это было.

Ты бежала, даже нет, не бежала -

Ты летела, едва касаясь мостовой,

И солнце смеялось

На твоей короткой стрижке.

И эти хитрые глаза…

Я полюбил тебя сразу и навсегда.

Мне было одиннадцать лет,

И я подарил тебе кольцо.

Я сплел его из прутиков ивы.

Тебя звали Ксения,

И волосы твои пахли дождем.

Помнишь, как мы ходили,

Взявшись за руки?

Как мы прятались от грозы,

Как бегали босиком по теплым лужам…

Как звучала в беседке гитара,

Как раскачивались в сумерках тени,

Как стучало в висках от ожидания счастья…

Ты помнишь?

Или даже нет, не так.

Это случилось ещё раньше.

В первом классе.

Тогда у тебя была коса.

А ещё веснушки

И зелёные глаза.

И чернильное пятно на среднем пальце.

Тебя звали Лариса,

И ты была немыслимой отличницей.

И скрипели качели,

И шумели высоко тополя,

А я прятался за деревьями

И смотрел, как ты смеешься,

И молчал от изумления.

Я так и не решился тогда

Выйти из-за деревьев.

Я так и не решился подойти к тебе и потом,

Много лет спустя.

Ты была на год старше меня

И недосягаемо прекрасна.

И тайна жила в твоих глазах,

И в имени твоём – Ирина.

Да, тогда тебя звали – Ирина.

У тебя были тёмные волосы

И смуглая кожа,

И расщелинка в верхних зубах,

Волновавшая кровь,

И имя твоё звучало, как колокольчик -

Тоня. Тоннн-ня…

Летом мы отдыхали на юге.

Пахло морем, и пели цикады,

И жизнь была вся впереди -

Волшебная, удивительная…

И сердце летело вскачь,

И сыпались с неба звёзды,

И желания тут же сбывались.

И белели в темноте животами

Рыбацкие лодки,

И губы твои

Были солеными от морской воды

И от твоих слёз.

И я обещал тебе,

Что мы непременно встретимся,

Чижик мой. Я и сейчас помню всё,

Как если бы это было вчера.

Как будто вчера мы с тобою

Часами стояли в февральском подъезде,

И говорили о чём-то бесполезно-важном.

И обнимались, и плакали,

И клялись в вечной дружбе.

И ты прятала губы в воротник из песца,

И я завидовал этому меху,

И бесконечно-длинной застежке на сапоге,

Обнимающем твою ногу.

И в темноте светились твои глаза -

Так близко…

Я и сейчас помню всё:

Как я грыз мокрый снег,

Как глотал обиду,

Как уходил от тебя к другим -

Навсегда.

Как опять возвращался,

Потому что не вернуться к тебе -

Невозможно…

И ты прощала мне грехи мои,

И зализывала мои раны,

И улыбалась, и качала головой,

И опять говорила: НЕТ.

А я целовал твои пальцы

И плакал от нежности…

2. Девочка моя.

Милая моя девочка.

Я любил всегда только тебя.

И буду любить вечно.

3. Боже, храни мою любимую.

СТИХ CCLXXXV

ТОЛЬКО ТЫ

1. Никто.

Никто другой.

Никто в целом мире.

Никогда и никто

Не мог дать мне то,

Чего не могла дать мне ты.

2. Боже, храни мою любимую.

СТИХ CCLXXXVI

ЛЮБОДЕЯНИЕ

1. Каждому принадлежит только одно тело.

Своё.

А больше ничье.

2. Ложе делить нужно с тем, кого любишь.

А с теми, кого не любишь -

Не нужно.

СТИХ CCLXXXVII

ЦВЕТОК

1. Вот цветок.

Он вчера был прекрасным.

2. Я его пожалел.

Я не сорвал его.

3. Сегодня он увял.

Зачем была его красота?

СТИХ СCLXXXVIII

НЕ ВЕРНУТЬ

1. И ещё сказал себе я:

Не возвращайся в места,

Где когда-то был счастлив.

2. Пусть они живут.

Хотя бы в памяти.

СТИХ CCLXXXIX

НЕИЗБЕЖНОЕ

1. Есть время цвести,

И есть время увядать.

2. Всё, что поднимается, должно упасть.

Всё, что начинается, должно закончиться.

Всё, что рождается, должно умереть.

3. Смотрю на них:

Все они. Все до одного -

Умрут.

4. Господи. Помоги

Не думать

Об этом.

СТИХ CCXC

БЕСПЕЧНОСТЬ

1. Воздух. Солнце. Здоровье.

Материнская ласка.

Когда они есть, разве их замечаешь?

2. Господи.

Даждь мне благополучие дней моих,

Не оставляй меня.

3. Чтоб ходить по волнам безмятежно,

Позабыв о молитвах.

СТИХ CCXCI

ОТЕЦ

1. Утро.

Октябрь.

Высокое тихое небо.

Летит паутина.

2. Теплое солнце.

Холодные синие тени.

Желтые листья шумят под ногами.

3. Это не я иду,

Это мы идем.

Отец. Спасибо тебе,

Что привёл меня в этот лес.

Знаю: не раз ходили здесь

Ноги твои.

Улыбнись мне ещё.

4. Мне тебя не хватает.

CТИХ CCXCII

РОДИНА

1. Это дерево посадил мой дед.

Мой отец выкопал этот колодец.

2. Я вымощу камнем дорогу,

По ней будут ходить мои внуки.

СТИХ CCXCIII

ДЕТИ МОИ

1. Маленькие лисята

С хитрыми мордочками.

Ершитесь. Задираетесь.

Как защитить

Ваши слабые ладошки?

2. Дети мои.

Вы были мной.

Вы развились во мне.

Вы отделились от меня.

Но всё равно это Я.

Моя жизнь продолжается.

3. Через меня

Вы связаны с прошлым.

Через вас

Я связан с будущим.

И кто скажет,

Какая связь важнее?

Кто кому больше нужен:

Я – вам?

Вы – мне?

4. Господи.

Я хотел детей,

И ты доверил их мне.

Не я дал им жизнь,

Она дана через меня.

Да и смог разве бы я,

Не умеющий сделать

Даже обычный кувшин

Или простую скамейку,

Сотворить это чудо?

5. Не судья я вам,

А лишь утешитель.

Разве можно

Распоряжаться тем,

Что принадлежит другому.

6. Я утру ваши слёзы.

Я приложу травы

К разбитым коленкам.

Я прижму вас к себе

И согрею дыханием.

7. Дети мои.

Если Я вас оттолкну -

Кто вас примет?

Если Я не пожалею -

Кто пожалеет?

8. Дети мои.

Я никогда не оставлю вас.

Даже если меня не станет,

Я и тогда буду рядом

И улыбнусь вам.

СТИХ CCXCIV

РОДИТЕЛИ

1. Не смей обижать тех,

Кто слабее тебя! -

Кричит отец и треплет сына.

2. Врачу, исцелись прежде сам.

3. Самое большее, что могут

Сделать родители для детей своих -

Это любить друг друга.

СТИХ CCXCV

ЛЮБИТЬ

1. Это значит:

Желать счастья другому

Больше, чем себе.

СТИХ CCXCVI

ПРОСТЫЕ ИСТИНЫ

1. Ребенка нужно беречь.

2. Женщину нужно любить.

3. Мужчину нужно уважать.

СТИХ CCXCVII

ДРУЗЬЯ

1. С каждым из вас

Я прошел часть пути.

Вы вели по жизни меня

И передавали из рук в руки.

2. Я благодарен

Каждому.

Я помню вас всех -

И далёких, и близких.

3. Вы подставляли плечо,

Когда было трудно.

Вы горланили песни,

Когда было весело.

Вы согревали теплом своих тел

В холодные ночи.

4. Пусть даже сейчас вы не рядом -

Мне достаточно знать, что вы есть,

И готовы прийти мне на помощь.

Потому я уверен в себе и спокоен.

5. И что я был бы

Без вас…

СТИХ CCXCVIII

СМЕРТЬ

1. Там, в тени деревьев, у реки

Сидит она, тихая и покойная,

С добрыми серыми глазами,

И птицы садятся на руки её.

– Ты устал. Иди ко мне.

Отдохни, – скажет она

И положит прохладную ладонь

На горячий мой лоб.

2. Рождение случайно.

Жизнь хрупка.

Только Смерть

Основательна и однозначна.

Жизнь можно отнять,

Но Смерть отнять невозможно.

Я приду за тобой, – обещает она,

И никогда никого не обманывает.

3. Вот – рушится всё, нет опоры,

И оглянулся тогда я к Смерти своей:

Так что, и даже ЭТО – неважно?

И мудрая Смерть улыбнулась в ответ:

Всё – НИЧТО перед нашею встречей.

4. Смерть умеет хранить свои тайны.

Как знать: может, жизнь – это смерть?

Как знать: может, смерть – это жизнь?

И зачем так поспешно уходят великие?

Что если Бог посылает им смерть, как награду?

Куда ты уводишь гостей своих? – спрашивал я,

Но трепала мне волосы Смерть, -

Не спеши.

Это знание – лишнее в жизни.

5. Смерть милосердна,

Она держит сокрытым свой срок.

Кто знает – быть может,

Смерть придёт ко мне уже завтра.

6. Я знаю другое.

Чтобы правильно был прожит день,

Нужно утром сказать себе:

Этот день – мой последний.

И станет понятно,

Что из дел моих истинно важно,

А что – так, суета, ловля ветра.

7. И близких своих

Любить нужно так,

Будто в последний раз

Их видишь сейчас.

И нужно любить их сегодня,

Пока они живы.

8. И спрашивать нужно

Себя каждый день:

Чем я сегодня порадовал близких? -

Ничего нет важнее,

Чем это.

9. Господи.

Пусть каждый мой день

Будет мною прожит,

Как последний.

10. Пусть всё, что хочу изменить в своей жизни,

Я исправлю сегодня,

Потому что ЗАВТРА -

Может не быть вообще.

11. Как последнее в жизни

Пусть каждое дело моё

Будет сделано мной…

12. Смерть – это итог.

Это последний прощающий взгляд

С вершины холма.

Это последний ответ на вопрос:

Так зачем же я жил?

Это последнее и, быть может,

Самое чудное из приключений,

Что остались ещё впереди.

13. Я знаю.

По этой дороге прошли

Все, кто был до меня.

И сколько же их.

Не сосчитать.

И никто не свернул.

Ни один.

Уйду к ним и я.

Может, встретимся.

14. Боже.

Даруй мне и эту

Последнюю милость:

Пусть Смерть

Заберет меня вдруг -

Быстро,

Легко

И небольно.

СТИХ CCXCIX

ЭПИТАФИЯ

1. Я не умер.

Просто не стало моего тела.

СТИХ CCC

ЦЕЛИ

1. Господи.

Всю жизнь я куда-то бежал.

Всю жизнь устремлялся к каким-либо целям.

Они были различны, но подобны в одном:

Когда я достигал их, то видел:

Они были не целью, а средством.

2. Я узнал:

Цель – просто точка

Где-то вдали.

Это – лишь повод к движению.

Но дорога к ней – это вся жизнь.

3. Призрачны цели, что вне меня:

Желание осчастливить собою весь мир,

Желание быть сразу всеми любимым,

Желание удивить собой всех…

Господи. Помоги мне удивить себя.

4. «Смогу я достичь этой цели?» -

Это совсем не вопрос.

Вопрос: «Чем готов я пожертвовать,

Чтобы достичь этой цели?»

5. Я думал: цель выбираю я сам.

Оказалось: её выбирает дорога.

От того, каким путем идешь,

Зависит то, куда попадаешь.

СТИХ CCCI

* * *

1. Ты ищешь богатства?

А готов каждый день отбиваться от тех,

Кто захочет отнять его?

2. Ты ищешь успеха и славы?

А готов ты к тому, что завистники станут

Копаться в белье у тебя?

3. Чтоб получить то, чего я хочу,

Готов ли смириться я с тем,

Чего не желаю?

СТИХ СCCII

МОЛИТВА №14

(горняя)

1. Светлый Бог вездесущий,

Живущий во всём и живущий во мне.

Окрыли меня, Господи,

Часть твою малую.

2. Вознеси моё сердце над пылью земною,

Освети высшим смыслом мой путь,

Чтобы во всяком обыденном деле

Видеть причастие к славе твоей.

3. Помоги сделать малое, и сделать великое,

И сделать невидное.

Да сбудется воля твоя.

Аминь.

CТИХ CCCIII

ДОЛГ

1. Я никому ничего не должен.

Никому. Кроме себя самого.

2. Мне никто ничего не должен.

Никто. Кроме меня самого.

3. И ещё:

Если можешь не делать

То, что не хочется делать -

То не нужно этого делать.

СТИХ CCCIV

ТАК ПРИНЯТО

1. И вот скажут мне:

Так принято. Так положено.

И улыбнусь я тогда:

Кем принято – на того и положено.

СТИХ CCCV

СПОР

1. Никогда.

Никогда не спорь с тем,

Кто ничего не решает.

2. Никогда.

Никогда не спорь с тем,

Кто решает всё.

3. Никогда.

Никогда не спорь.

Делай так, как нужно

Тебе.

СТИХ CCCVI

ГИБКОСТЬ

1. Сила воды в гибкости.

Её невозможно рассечь

Самым острым клинком.

2. Вода не борется с камнем.

Она обходит его.

СТИХ СCCVII

КЛЯТВА

Противное свободе действие.

СТИХ CCCVIII

НАДЕЖДА

1. Я знаю:

Что бы со мной ни случилось,

Всё произойдет наихудшим образом.

И к этому я готов.

2. Не бойся.

Не верь.

Не проси,* -

Говорю себе я.

3. Я знаю:

Жизнь станет лучше тогда,

Когда раз и навек

Я расстанусь с Надеждой.

4. Дети Надежды -

Разочарования.

И нет у неё других детей.

5. Надо ждать, – говорит Надежда.

И вот ждал я.

6. Но зря.

7. Господи. Я это знаю:

ПОТОМ не придёт НИКОГДА.

Помоги мне проститься c надеждами,

И жить не будущим, но настоящим.

СТИХ СCCIX

ГРЕХ

1. Жертвовать настоящим

Ради будущего.

СТИХ CCCX

НЕ ЖДИ

1. Никогда ничего не жди.

Живи тем, что есть.

2. Ни одна из минут моей жизни -

Не лишняя.

СТИХ CCCXI

ИДИ

3. Бог вездесущ.

К нему ведёт любая дорога.

СТИХ СCCXII

ПРИМУ ВСЁ

1. Я верю:

Что бы со мной ни случилось,

Всё содеется лучшим из способов.

Мой ангел меня проведёт

Самой легкой дорогой

Из всех, что доступны.

2. Господи.

Если это возможно,

Пронеси мимо горькую чашу.

Охрани моё тело от боли и скорби,

От летящей стрелы и василиска.

3. Впрочем, не как Я хочу,

Но как Ты*.

Тебе лучше известно

О том, что мне нужно.

4. Я приму всё -

Без обиды и ропота.

СТИХ CCCXIII

МОЛИТВА №17

(светлая)

1. Господи,

Светлый Бог вездесущий,

Живущий во всём и живущий во мне,

Осияй ликованием жизни меня -

Меня, часть твою малую.

2. Искупай меня, Господи, в солнечном свете,

Обогрей мою душу добром и любовью,

Пусть зазвучат во мне трубы небесные,

Ибо птицы щебечут и радость повсюду.

Да сбудется воля твоя.

Аминь.

СТИХ СCCXIV

СВОБОДА

1. Мне так хотелось быть свободным,

Что однажды я понял:

Свобода была у меня

Всегда.

СТИХ СCCXV

ЗАПРЕТЫ

1. Господи. Ты дал мне всё.

2. Нет ничего такого,

Что не мог бы я сделать.

Ничего.

3. Все НЕЛЬЗЯ, все НЕ УМЕЮ

Живут только во мне.

Больше их нет нигде.

4. Я говорю: МОЖНО.

Я говорю: УМЕЮ.

И вот: нет больше тяжести.

5. Господи.

Как хорошо лететь.

СТИХ СCCXVI

НЫНЕ ОТПУЩАЕШИ

* * *

1. И сказал себе я:

Отпусти свою душу.

2. И позволь телу

Пойти за ней.

СТИХ CCCXVII

ГОСПОДИ

1. Ты – во мне.

2. И Ты – можешь всё.

CТИХ CCCXVIII

МОЛИТВА №3

(благодарения)

1. Светлый Бог Вездесущий,

Живущий во всём и живущий во мне,

Ныне, присно и во веки веков

Пою тебе славу за каждый мой день,

За каждый мой шаг и за каждый тук сердца.

За то, что доверил мне жить на Земле,

За великое счастие – просто дышать.

2. Я мог бы не жить, но я жив.

Я мог бы не быть, но я есть.

Я мог бы не видеть и быть безголосым,

Но глаза мои зрят, а уста восклицают:

Хвала тебе, Господи!

3. Славлю тебя и дела твои все.

Аллилуйя!

СТИХ СCCXIX

СМЫСЛ ЖИЗНИ

1. Цель и смысл реки -

Вовсе не море.

Море – это её конец.

Цель и смысл реки – течение.

2. Большое счастье

Состоит из маленьких радостей.

А маленькие радости они просты:

Синее небо над головой.

Воробей, что купается в луже.

Добрая кружка виноградного.

Отбивная, шипящая на огне.

Запах волос дочки.

Понимание в глазах друга.

Хорошо сделанная работа.

Мир, тепло и уют в моем доме…

3. Течение жизни.

Это и цель. Это и смысл.

СТИХ СCCXX

ВЕЧЕР

1. Доживши до солнцезаката,

И увидевши свет вечерний,

Господи, благодарю тебя,

Что не оставлял меня весь этот день.

Что дал силы прожить его,

Никого не обидев.

Теперь тишина

Пусть войдет в мою душу.

2. Вечер. Время отдыха в пути.

Вечер. Время собирать камни.

Вечер. Время оглянуться назад

И посмотреть вперёд.

3. Господи.

Сегодня нашел я не то, что искал.

Это значит: искал я не то, что мне нужно.

Спасибо тебе – ты поправил меня.

4. Сегодня я сделал немало ошибок.

Ничего. Завтра я их исправлю.

И наделаю новых.

Ошибки мои – это плата за мудрость.

Я помню их все, и они не напрасны.

5. Сокрушаться не следует о неудачах.

Значит, путь, по которому шел я,

Сулил мне беду, был порочным,

И мой ангел меня от него уберег.

6. Смысла нет сожалеть об утратах.

Утратив одно – непременно находишь другое.

Ещё неизвестно, что завтра смогу я найти

Благодаря именно этим потерям.

7. Сказано:

Утративший деньги – ничего не утратил.

Утративший время – потерял половину.

Утративший веру – лишился всего*.

8. Я не потерял своих близких.

Я не потерял ни здоровье, ни разум.

Я не потерял ни веру, ни знания.

Значит, я не потерял ничего.

9. Жизнь продолжается.

Бог не затворяет ни единую дверь,

Не открыв перед этим другую.

10. Спи, мой хороший.

Завтра придёт новый день.

Всё изменится к лучшему.

Спи спокойно, родной.

Я храню тебя.

СТИХ СCCXXI

МОЛИТВА № 18

(вечерняя)

1. Боже светлый и вездесущий,

Утиши душу мою мятежную,

Приголубь и согрей меня,

Часть твою малую.

2. Отпусти меня в сон от забот сего дня,

От всего, что я сделал и что я не сделал.

Пусть вернусь я назавтра весёлым и сильным.

Уведи меня, Господи, в добрые сны.

Да сбудется воля твоя.

Аминь.

СТИХ СCCXXII

СОН

1. Господи.

Из ладоней своих,

Как птиц небесных, я отпускаю

Все страхи свои, все болезни,

Все беспокойства.

Летите.

2. Господи.

Унеси мою душу в далёкое лето,

К синим ручьям и зелёной траве,

Где улыбки друзей, где струящийся свет,

Где запах домашнего хлеба,

Где тепло добрых маминых рук

И прощение всем.

Аминь.

Вдох – выдох, вдох – выдох

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

Боже, спасибо за добрые сны.

…

СТИХ СCCXXIII, ЗАКЛЮЧИТЕЛЬНЫЙ

О ТОМ, МОЖНО ЛИ

ИДУЩЕМУ ПО ПУТИ ПОЗНАНИЯ,

РАССЧИТЫВАТЬ, НУ ПУСТЬ НЕ НА СЧАСТЬЕ,

НО ХОТЯ БЫ ПРОСТО НА ДУШЕВНЫЙ ПОКОЙ,

ЕСЛИ ИЗВЕСТНО, ЧТО ЗНАНИЯ

УМНОЖАЮТ СКОРБЬ,

А ПУТЬ К БЛАГОДУШИЮ ЛЕЖИТ

НЕ ЧЕРЕЗ УМСТВОВАНИЕ,

НО ЧЕРЕЗ ДЕЙСТВИЕ,

А ТАКЖЕ О ТОМ,

СТОИТ ЛИ ВПОЛНЕ ДОВЕРЯТЬ

ВСЕМУ ТОМУ, ЧТО НАПИСАНО В «КНИГЕ»,

И О ТОМ

УДАЁТСЯ ЛИ СЛЕДОВАТЬ ЕЁ СОВЕТАМ

САМОМУ АВТОРУ.

1. Увы…

ПОСЛЕСЛОВИЕ

«Где бы ты ни искал истину, Всё равно она находится в другом месте…»

Ой, ну с послесловием – это вообще кино. Я вот всё думал: как бы поделикатнее намекнуть, что все эти писули даже для меня самого – вовсе не руководство к действию. Это только разговоры о жизни, кои собственно жизнью не являются. Сам я отношусь к этим разговорам добродушно и несерьезно. Я понял: щенок, что гоняется за своим хвостом, всё равно знает о счастье больше, чем полуслепой профессор, прочитавший горы умных книг. Слова, увы, не всесильны. Мир слов существует сам по себе. Он пересекается с миром реальности, но совершенно не совпадает с ним. Это и не нужно.

Жизнь нельзя подчинять правилам. Универсальных правил на все случаи жизни не существует. Всякий закон справедлив только при неких условиях. Правила – это отказ от возможности думать, сомневаться, выбирать, словом, – быть человеком. В сущности, правила, запреты – они и нужны-то для удовольствия их нарушать.

Жизнь не умещается в жесткие схемы. Гибкость сильнее жесткости. Волны разбивают свинченное стальными болтами судно, но оставляют невредимым связанный веревками плот. Попытки отрезать у палки левый конец заканчиваются тем, что он всего лишь становится ближе к правому… Ну, и так далее.

В общем, думал я, думал – и написал такое послесловие.

ПОСЛЕСЛОВИЕ.

Хорошо. Если ты такой умный

И знаешь ответы на все вопросы,

То скажи: зачем в глазах у тебя

Крылья улетающих птиц,

И мокрый осенний свист?

Учитель счастья, сам-то ты

Счастлив?

Написал. Прочитал. Долго смеялся. – Санечка, – сказал себе я, – не выпендривайтесь. Ну какие там ещё крылья? Тоже мне – «крылья»! Ты ещё напиши, что поэты слышат чужую боль содранной кожей или что слова пророков входят в сердце, точно кинжалы…

Забавно. С самого начала я положил себе, что писать буду просто. Просто и понятно. Но – увы! – слаб человек и блуждает в тумане. Каюсь: хочется казаться умным. А для этого, как известно, изъясняться нужно загадочно, красивоподобно и видимомудро: «…предчувствие ранимости слов удивляет прохладную пустоту жеста, падающего в утомленное отражение прощального поцелуя…» и т. д. и т.п. И ещё эта магия непонятных слов… «трансцендентальность»… «парадигма»… «инфернальный»… «имманентно»…

Слова. Всё слова и слова… Все люди хотят в жизни, в общем-то, одного и того же. Но называют это – увы – разными словами. И бродят они, как завороженные, среди этих слов, и сталкиваются лбами… Религии… Идеологии… Моральные нормы…

Слова. Всё – слова.

Всю жизнь мы барахтаемся в словах. Всю жизнь мы опутаны словами. Одни слова цепляются за другие. Другие доказывают истинность третьих. Третьи ссылаются на первые и утверждают четвертые. Слова, как диковинные рыбы, выныривают из книжных глубин, терзают души оторопевших писателей и опять прячутся там, в толщах страниц… Слова питаются словами и порождают слова…

Ну а жизнь? Жизнь – течет. И будет течь, даже если слов не будет вовсе.

Я вспоминаю лучшие минуты своей жизни… Нет, мне не нужны были слова…

И для общения с Богом мне не нужны слова. Я и так, без слов, знаю это состояние тихого всепрощения и надежды, когда со всех сторон подступают тайны, и когда звёзды смотрят мне прямо в глаза. И когда слёзы льются из моих глаз, и я стыжусь этих слёз, и делаю вид, что зеваю. И меня, буйного зайца, любой может потрепать за мягкие уши… Нет, тогда мне не нужны слова, я и так знаю: БОГ ВО МНЕ.

POST SCRIPTUM

(НРАВОУЧИЛЬНОЕ ЗАНУДСТВО)

* * *

Люди ловко устроились.

Бога отселили в недосягаемые небесные сферы. Он как бы и есть, но жить не мешает. Сами себя назначили наместниками божьими, царями природы и безраздельными владыками на земных угодьях… Стесняться незачем, бояться некого – руби, круши! – реки вспять, дубравы под корень. Для сношений с богом имеются специально обученные люди, которые знают, как можно быстро ублажить Всевышнего – что-то попоют, чем-то подымят…

* * *

«Хозяин – не тот, кто гадит, где хочет, а тот, кто наводит порядок, где может».

* * *

К словам о конце света и погибели мира все как-то помалу привыкли. И не так уж страшна эта самая гибель, и случится она не сейчас, и не с нами, а когда-то потом. И хитроумные ученые к тому времени что-то придумают, и чудесным образом всё восстановится: и уголь, и нефть, и леса, и чистый воздух, и рыбы, и звери…

* * *

«Сохранить природу возможно, только признав наличие божественного начала во всём сущем».

* * *

В корне, в первооснове всех религий и верований лежит один, один-единственный беспощадный вопрос:

– ЧТО СО МНОЙ БУДЕТ, КОГДА Я УМРУ? ЕСТЬ ЛИ ЖИЗНЬ ДЛЯ МЕНЯ ПОСЛЕ ЖИЗНИ?

И прагматическое, утилитарное его изложение:

– ЖДЕТ ЛИ МЕНЯ ВОЗДАЯНИЕ ЗА ЗЕМНЫЕ ДЕЛА МОИ?

И, наконец, только потом, вопрос собственно о боге – необольстимом судие и вершителе судеб:

– СУЩЕСТВУЕТ ЛИ ВЫСШИЙ РАЗУМ? НАСКОЛЬКО ОН

ВСЕМОГУЩ?

Если Бог абсолютен, то есть всё происходит только по воле его, тогда о каком воздаянии или возмездии может быть речь? Не станет же Он награждать или осуждать меня за свои деяния? Если кукловод станет наказывать после спектакля кукол, которых он сам же дергал за нитки, какой в этом смысл?

Если Бог не абсолютен, тогда – что мне позволено и что под запретом? И какой будет расплата за нарушение правил?

Вопросы эти адресуются не к знаниям, но к вере. И ответы на них лежат вне пределов рационального мышления.

Всё прочее: вопросы мироустройства, иерархии божественных сил, вера в те или иные чудесные истории, вопросы административной организации богослужений, атрибутики, сценариев обрядов и т.д. – всё это, в сущности, вопросы собственно к богу непосредственного отношения не имеющие. Это вопросы технологии подчинения одних людей другими, вопросы второстепенные, мирские. И борьба здесь идёт не за веру, а за паству, дары приносящую.

* * *

Мне близка наивная доверчивость наших предков, предполагавших душу и у цветка, и у ветра, и у птицы, смотревших на всё живое, как на сосуды, вмещающие в себе Бога. Оттого был у них трепет и благоговение перед всем сущим. Сломать дерево, обидеть зверя, разорить гнездо – означало: поднять руку на Бога. Их Бог обитал рядом с ними – в ветвях деревьев, в течении реки, в крике оленя. Они видели его свет в лучах солнца, они видели его свет в глазах людей…

Не факт, что именно так всё и было. Совсем не факт. Но хочется верить… Так хочется…

* * *

«…царство божие в вас самих и в том, что вокруг вас, а не в домах из дерева и камня…»

(Еванг. от Фомы)

* * *

И сказал себе я:

Не сори. Никогда. Нигде. Даже среди гор мусора. Даже если сорят все. Даже если не видит никто. Всё видит Бог. Твоими глазами.

Не бранись. Никогда. Нигде. Даже если злословят все. Даже если камень упал тебе прямо на ногу. Даже если душит обида.

Слова просто так никуда не деваются. Они продолжают жить рядом. Они становятся средой, в которой мы живем. Злые слова ядом своим травят тебя и тех, кто рядом с тобою.

Не делай подлости. Нигде. Никогда. Даже если подлость делают все. Даже если не видит никто.

Всё видит Бог. Твоими глазами.

Между Ним и тобою посредников нет.

* * *

«…сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить в них…»

(Св. Павел, 2-е Коринф. 6.16)

* * *

Возрождение духовности – это прежде всего осознание удивительности, замечательности жизни и взаимосвязанности в ней всего сущего. Невидимые нити соединяют всё живое и неживое в одно непостижимое бессмертное целое. Причиняя страдания другим, мы делаем больно этому высшему существу, частью которого являемся сами. Потому, зло, сотворенное нами, к нам же и возвращается. И наоборот, нет более благодарного занятия, чем делать других счастливыми.

* * *

«Даю, чтоб и ты дал другому».

* * *

Быть добрым – разумно и выгодно. Добротворство – это не подвиг во имя спасения души в призрачном потустороннем мире и не блажь, но нормальное, здоровое желание организма жить в благополучии, уюте, любви, окружать себя доброжелательными, весёлыми, счастливыми людьми, получать удовольствие от общения с ними…

* * *

«Познал я, что нет… ничего лучшего, как веселиться и делать доброе в жизни своей.»

(Еккл. 3,12)

* * *

Улыбнись своей жизни, и она улыбнется в ответ.

Человек со счастливым лицом направляется к счастью.*

* * *

«Слышали вы, что сказано вам: око за око и зуб за зуб. А я говорю вам – радость за радость, и не за радость – тоже смех добродушный. Будут говорить вам, что вы безумны, но вы улыбайтесь и дарите радость. Будут говорить вам, что вы не правы, но вы улыбайтесь и дарите радость. Будут сквернословить на вас, но вы улыбайтесь и дарите радость. Ибо, что бы они ни делали, оно – их, и что бы вы ни делали, оно – ваше. И кто делает зло, тот и живет во зле. А кто дарит радость, тот и живет в радости и его есть Царствие истинное и жизнь вечная.

И слышали вы ещё: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего. А я говорю вам – улыбайтесь врагам вашим и друзьям вашим – улыбнитесь. Ибо все они стоят перед вечностью, и вы среди них стоите. И на что жизнь тратить вам, если стоите вы перед вечностью? Кто перед вечностью мал или велик? Кто прав, а кто заблуждается? Сравнитесь с вечностью, и увидите вы, что нет вокруг вас ни ближних, ни дальних, ни врагов, ни друзей. Солнце встает над всеми, и вечность забирает всех. О чём же вы думаете?… Улыбайтесь, братья и сестры! Смейтесь!

И будьте радостны, как радостен Отец ваш Небесный!»

(Анхель Куатье «Смеющийся Христос»)

ПРИЛОЖЕНИЕ

(Лабораторная работа к Стиху CCLXXIV «Смех»)

«- Ага, – рассмеялся Куприн и треснул меня по голове

астролябией, – да ты ещё и пантеист!

– Пусть так, – отвечал я, сконфузившись, – но

пантеизм мой стыдлив и добродушен…»

Как я и предполагал, широким читательским массам (2 чел.) из всей книги полюбилось только «Предисловие» и «Послесловие». Увы: топот и весёлое ржание им, массам, более по душе, нежели вдумчивое, тихое созерцание. Поэтому из конъюнктурных соображений я решил по многочисленным (2 чел.) просьбам написать в том же духе «Приложение». И написать его вот о чём.

Время от времени любознательные аборигены донимают меня вопросом: «Слушай, Деркач, откуда у тебя вообще эта безумная идея писать книгу?» – Лукавые бестии, знают, о чём спрашивать.

Ладно. Рассказываю. Дело было так:

ИСТОРИЯ НАПИСАНИЯ КНИГИ.

«В жизни моей ничего нет такого,

Над чем невозможно смеяться.

Ничего».

(Стих CCLXXIV, 10)

Лежу я это, значит, однажды, как обычно, на диване, слушаю, как растет моя борода, и подумываю: чем бы себя таким удивить. Что бы такое сделать, чего раньше я никогда не делал. Да и вообще никогда не сделаю…

Ну а, как известно, удивить себя можно двумя способами:

1. Во-первых, можно открыть какой-нибудь очень нужный народу закон. В области, допустим, физики. К примеру, закон Ома. И назвать его, естественно, своим именем. «А что, – думаю, – в самом деле. Открою – пусть себе люди пользуются, умножают всякие там вольты или, скажем, амперы, – меня добрым словом поминают. Ну и вообще… Закон всё-таки…»

2. Второй способ – это написать толстую книгу в ледериновом переплете. А в книге ответить на вопросы – на самые мучительные, самые страшные вопросы. Ну такие – прямо самые- самые. Досверлить до нерва: «Кто виноват?» – А вот кто! – И назвать всех поименно. «Что делать?» – А вот это и делать! А то – ни в коем случае!… «Куда бежать?» – Да туда, туда! – куда ж ещё!… «Где взять денег?» – Тоже хороший вопрос… Ну, и так далее…

С основным вопросом философии разобраться. Что там, интересно, ответили уже на него, в конце концов, или так до сих пор? Если до сих пор, то как же так? Надо помочь…

Вариант с законом Ома я, не без сожаления, отклонил. Фамилия у меня подкачала. «Закон Деркача»… – нет, не звучит. Опять же, электричество – оно стукнуть может. Больно.

А вот идея с книгой, ну не знаю, как-то царапнула мою очарованную душу. «Действительно, – думаю, – почему бы и нет?

Сяду себе как-нибудь, да и напишу. А мои знакомые прочитают, придут ко мне в гости и как начнут удивляться: «Ах, – скажут, – мы думали: ты просто так – Деркач и всё, а ты ещё вон чего…» А я в ответ только устало улыбнусь и скажу, как бы безразлично и даже немного печально: «Да чего там, подумаешь, – книга… Ерунда какая…» – и предложу всем выпить водки. И все сразу поймут, что я, хотя и скромный, но зато ужасно умный…

И вообще, книга в доме нужна. Дом без книги – что тело без души. Дети, опять же, подрастут, и, допустим, захочется им почитать. Придут тогда ко мне дети и скажут: «Отец. Мы, опять же, подросли и, допустим, захотели почитать. Нет ли у нас в доме книги?» И тогда отвечу я детям: «Дети мои. Это хорошо, что вы, допустим, захотели почитать. Действительно, у нас в доме есть Книга. Возьмите её. Она засунута под ножку дивана…»

Ой, да мало ли! Книга – это ж лучший подарок. А то ещё ей некоторые даже всем лучшим в себе обязаны…

Короче. Решил я писать книгу. А как решил, так тут уж пошло- поехало-понеслось – эх, птица-тройка – только успевай записывать, только успевай, так сказать, макать перо в дымящуюся кровь. И ни сна тебе, ни покоя. Весёленькое это, оказывается, дело – писать книгу.

Лежишь, допустим, на пляже. Рассматриваешь загорелые пупки и всякие такие другие любопытные штучки, а мозг – нет, не отдыхает. Анализирует, прислушивается к себе: «А что, поднимается там у меня кундалини, или не поднимается? А если да, то до какой-такой чакры?» – И ставит вопросы – один страшнее другого. Вопросы сакральные, жуткие, бездонные… «Способен ли мой Логос пересечь границытрансцендентальности? – Да. Способен. – А как назад? Как быть с категорическим императивом? Как быть, наконец, с четвертой благородной истиной?»…

Или, к примеру. Копаешь огород. Вонзаешь штыковую лопату в родной ясиноватский чернозём, а тут мысль – бац! «Нет, не может быть, чтобы гносеологические корни релятивизма были в схоластике! Не может!!!» – Тут же проверяешь… – Точно. Нет корней. Ни-ка-ких!

Да что там корни! Сидишь, пьешь пиво, а проклятый гамлетовский вопрос – тут как тут. Цап-царап: «Two beer или не two beer?» Прямо мучит, прямо – требует разрешения. И тень отца Гамлета немым укором встает за спиной и легонько так подталкивает: «Ту би, милый, конечно ту би», – давай, мол, иди. Встань и иди. Талифа куми. Иди, мыслящий тростник, иди, птица без перьев. Иди в слёзы и восхищение. Иди в блаженство и боль

прозрения, и пусть ангелы клюют у тебя из ладони… Иди…» – Ну что? Идешь, конечно…

Такие дела… Но бывает и так: ищешь-ищешь, чего бы ляпнуть помудренее, и вдруг – тупик. Стоп… Что делать? – А известно что: надо советоваться с народом.

Народ – он умный. Он пашет землю, ходит босиком и обливается водой. Народ… Сидит себе на завалинке, ждет пока остынет соха, сам так лукаво усмехается в бороду. А потом как отмочит чего-нибудь. Например, зайдется на балалайке популярной мелодией Л.В.Бетховена «Соната №14, соч. 27, №2, до-диез минор». Или вдруг натрет красок и намалюет маслом на холсте кобальтово-синий луг. А на нем нелепую красную корову с бездонными, как небо, глазами. И вековая тоска травоядного будет в тех глазах, и неизбывная его боль…

А то разгладит на колене клочок бумаги и станет огрызком карандаша писать самому себе письмо. Письмо длиною в целую жизнь. Письмо о всемогуществе и бессилии слов. И будет у этого письма начало, но не будет конца…